\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\section*{Agradecimientos}
\end{center}

Los autores expresan su agradecimiento al Ingeniero Rafael Vicente Páez Méndez, Ph.D., director del trabajo
de grado, 
por su acompañamiento académico, sus revisiones periódicas y la orientación constante durante el desarrollo
del proyecto.

Reconocen el aporte del Departamento de Ingeniería de Sistemas de la Pontificia Universidad Javeriana, así
como el 
de los docentes evaluadores que aportaron observaciones a las versiones preliminares del documento.

Finalmente, los autores agradecen a sus familias por el apoyo durante el desarrollo del trabajo de grado.

\textbf{Santiago Mesa}: A ti pa, \textit{nachín}, que aunque hoy no estás conmigo, se que estás muy orgulloso por
el hijo que has criado, a quien en el pusiste tu trabajo, tu esfuerzo y tu dedicación, en el que sacrificaste 
una infinidad de cosas, y aunque no llegaré a saberlas todas, ten por seguro que tu las atesoraré cada día.
Estaré en una busqueda incesante por ser la mejor persona que pueda llegar a ser, desde las cosas 
más grandes como esta tesis, el trabajo, cuidar a Cami, feli y alice, hasta las más pequeñas, como incomodarse
un poco asi eso signifique hacer las cosas bien, no tomar el parqueadero de discapacitados asi sea el único libre,
no hacer una vuelta no permitida solo por el afán o porque nadie va a ver, y muchas más cosas que tu me admiraste 
siempre y que te prometo que nunca va a cambiar. 

Agradeceré siempre que te pude disfrutar para muchisimas cosas, que solo yo, por ser el mayor pude disfrutar, mi 
grado en el  colegio, mi primera tesis, mi primer grado como ingeniero y mi primer trabajo, y aunque para esta 
tesis, este grado, mi boda, tus nietos y muchas más cosas no puedas acompañarme fisicamente, se que estaras conmigo, 
y yo con una sonrisa y un café te diré: si ves pa, no te tenías que preocupar, fuíste un gran ser humano y me criaste
muy bien, descansa... que tu no solo cumpliste, fuiste más allá... siempre.

gracias por el amor y el apoyo que siempre me brindaste, sin ti no sería quien soy, descansa en paz, te amo... pa.

\textbf{Juan Camilo Carvajal} Este trabajo de grado está dedicado, antes que nada, a quienes hoy me acompañan desde el cielo: Flor y Bernarda. Hay ausencias que nunca dejan de doler, pero también existen personas cuyo amor permanece tan vivo que el tiempo jamás logra borrar su presencia. Cada esfuerzo, cada noche difícil y cada paso dado hasta llegar aquí lleva algo de ustedes. Hubiera querido compartir este momento a su lado, pero aun en la distancia de lo eterno sentí su compañía guiándome silenciosamente durante todo este camino. Este logro también les pertenece.

A mis padres, gracias por el amor incondicional, el sacrificio inmenso y el apoyo constante para permitirme estudiar en la universidad con la que siempre soñé. A mi hermano y a mis tíos, gracias por creer en mí incluso cuando yo mismo dudaba y por acompañarme siempre con orgullo y cariño. También quiero agradecer profundamente a los Impedidos, porque durante estos últimos dos años me brindaron un apoyo incansable sin siquiera conocerme del todo. A ustedes les debo gran parte de la fuerza con la que llegué hasta aquí. Demostraron ser personas increíbles que atesoraré por el resto de mi vida.

A Yeya, Gaby, Chamo, Tatis, Juanpa y todas aquellas personas que caminaron conmigo durante esta etapa universitaria, gracias por convertir algo meramente académico en una amistad verdadera y profunda. Entre parciales, trabajos interminables y momentos de caos, terminaron siendo una familia y uno de los regalos más valiosos que me deja esta etapa de mi vida.

Finalmente, gracias a Mar, por ser la hermana que nunca tuve; a Bossa, porque incluso desde la distancia lograste estar más cerca que cualquiera; y especialmente a Mariana, quien estuvo conmigo en las mayores alegrías y también en las peores caídas, motivándome a seguir adelante cuando sentía que ya no podía más. Este logro no es solo mío, sino también de todas las personas que dejaron parte de su alma en este proceso y me ayudaron a convertirme en quien soy hoy.

\textbf{Andres Manosalva}: Primero le gradezco mucho a mi familia, en espacial a mis abuelos y a mi madre por el inmenso esfuerzo que han tenido que hacer por brindarme una educación de buena calidad y llena de muchas oportunidades que me permiten ver hacia el futuro y construir mis sueños por todas las cosas que han tenido que dejar de hacer por sacarme adelante, infinitas gracias a ti madre por siempre estar para mí en todo este camino que pronto termina, por siempre alentarme a seguir adelante y luchar por las cosas por más difíciles que sean, por consentirme y darme tanto amor por luchar cada si y levantarte trabajando de sol a sol para que tenga lo que tengo hoy en día, por todas las enseñanzas aprendizaje y correcciones que me han hecho crecer como ser humano y como profesional.

Infinitas gracias a mi tío Antonio por ser siempre el apoyo económico y los consejos además de la oportunidades para siempre poder seguir estudiando y seguir creciendo para que algún día les pueda devolver el favor a toda la familia si Dios lo permite multiplicado, a Diego por el apoyo por verme luchar y enseñarme tantas cosas y verme siempre como su hermanito menor y siempre quererme ayuda, por prestarme sus cosas cuando no tengo para poder estar cómodo y poder hacer mis cosas con mayor facilidad, a mi abuelita por siempre levantarse a hacerme el almuerzo y el desayuno para poder ir a estudiar con el estomago lleno y poder estar al máximo, a mi abuelo por llevarme hasta el bus y poder llegar más rápido a todos lados, por enseñarme de las cosas correctas y el beneficio del trabajo duro, enseñarme que con insistencia todo se logra, a mi novia por la paciencia, el amor y los buenos deseos el apoyo y siempre tener irradiar alegría ser uno de los motores que me impulsan a ser mejor ser humano y mejor profesional, gracias por todos los consejos, las charlas y los silencios que me han ayudado a seguir mejorando y creciendo, los amo a todos desde lo más profundo de mi corazón.

Agradezco también a mis compañeros de grupo en este trabajo de grado por respaldarme y estar siempre haciendo cosas, preocupados por distintos detalles, gracias por las enseñanzas a lo largo de este camino, el siempre estar dispuestos a ayudar, a hacer cosas de formas diferentes para siempre encontrar soluciones y poder cumplir este objetivo, gracias en verdad por todo su esfuerzo y dedicación, gracias por permitirme aportar y trabajar al lado de ustedes, en verdad muchísimas gracias por todo. 

Por último pero no menos importantes gracias a mis amigos y amigas más cercanos por estar presentes en los buenos y los malos momentos por gozarse esta etapa de la universidad junto a mí, que pudiéramos almorzar todos los días, apoyarnos en los momentos no tan buenos y siempre sacarme una sonrisa, por sacar una salida a comer, por ir a jugar fútbol o viajar juntos, por enseñarme tanto y permitirme conocerlos y siempre querer aprender lo mejor de ustedes y adoptarlo en mi vida para ser un poco mejor cada día para mí, para ustedes y espero algún día lo pueda ser para el mundo y dejar una huella en él.

\textbf{Juan Diego Arias Durán}: Dedico esta tesis, ante todo, a mi familia: a mi mamá, a mi papá y a mi
hermana Tatis. A ustedes, porque cada página de este documento es también el resultado de su esfuerzo, su
amor y su entrega. Gracias por darme el regalo más grande que se le puede dar a un hijo: la oportunidad de
estudiar, y de hacerlo en una de las mejores universidades de Bogotá. Sé el sacrificio que eso significa y
no lo doy por sentado ni un solo día.

Gracias por confiar en mí incluso en los momentos en los que yo mismo no lograba hacerlo. Gracias por
sostenerme en mis momentos más bajos, por regalarme la calma y el tiempo necesarios para atravesar una
depresión, y por permitirme retomar este camino con la convicción de llegar hasta el final. Sin esa
paciencia, sin ese amor incondicional y sin esa fe puesta en mí, este logro no habría sido posible. Los amo
profundamente; esta tesis es de ustedes tanto como mía. Gracias por ser mi fuente de confianza y de
tranquilidad, y por creer en mí cuando yo no era capaz de creerme.

A mi hermana Tatis, en particular, le debo el hecho de haber sido javeriano. Fue su ejemplo de disciplina,
entrega y amor genuino por la universidad lo que me inspiró a seguir sus pasos y a llevar este escudo con
honor. Si hoy puedo cerrar este capítulo como ingeniero de la Pontificia Universidad Javeriana es, en buena
medida, gracias a ella.

Finalmente, a mis amigos y a mi novia: gracias por acompañarme a lo largo de toda la carrera y por hacer
más llevaderos los días difíciles con una sonrisa, una conversación o simplemente una compañía silenciosa.
Me siento profundamente agradecido de haber crecido a su lado, de verlos hoy formados y ejerciendo como
ingenieros, y de poder seguir caminando junto a ellos. Espero que la vida nos trate bien y que, juntos,
podamos contribuir a hacer del mundo un lugar un poco mejor, fieles al ideal de ser ``los mejores para el
mundo''.

\newpage
