\newpage

\section{Requerimientos}
%----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Requerimientos del dispositivo portátil}

\begin{itemize}

    \item \textbf{Autonomía de batería: }Debe tener una autonomía mínima de 4 horas.
    \item \textbf{Conectividad Inalámbrica:} Capacidad de transmisión inalámbrica a Internet.
    \item \textbf{Pantalla integrada:} Pantalla que permita visualizar datos básicos del sistema como nivel de carga de la batería, hora, y otros indicadores relevantes.
    \item \textbf{Diseño de Interfaz:} El tamaño y contraste de los elementos mostrados deben ser claros y legibles, priorizando la funcionalidad sobre el diseño gráfico y colores.
    \item \textbf{Facilidad de uso:} El dispositivo debe ser intuitivo, con una interfaz sencilla y fácil de usar.
    \item \textbf{Configuración:} Debe permitir la configuración de parámetros básicos como el tiempo y la conexión a una red WiFi.

\end{itemize}
%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Requerimientos de conectividad}

\begin{itemize}

    \item \textbf{Protocolos:} Soporte para protocolos estándar de IoT como MQTT
    \item \textbf{Compatibilidad:} Debe ser compatible con red WiFi.
    
\end{itemize}
%----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Requerimientos de la plataforma web}

\begin{itemize}

     \item \textbf{Interfaz de Usuario:} Diseño limpio y sencillo que facilite la navegación y comprensión de la información.
     \item \textbf{Notificaciones:} Capacidad de enviar alertas o notificaciones de eventos.
     \item \textbf{Historial:} Almacenamiento y visualización del registro de asistencia de cada asistente (adulto mayor) al CV.
     \item \textbf{Configuración:} Facilidad para configurar parámetros y ajustes de la aplicación según las necesidades del usuario.
     \item \textbf{Soporte: }Disponibilidad de información de ayuda sobre el manejo de la plataforma.
     \item \textbf{Gestión de usuarios: } Capacidad para añadir, actualizar y borrar nuevos usuarios.
\end{itemize}
%----------------------------------------------------------------------------
