
% Plantilla LaTeX - Plan de Pruebas Secure Ticket
% Compilar con: pdflatex main.tex
% Recomendado en Overleaf: usar compilador pdfLaTeX.

\documentclass[12pt,letterpaper]{article}

% =========================
% Paquetes
% =========================
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}

% =========================
% Configuración general
% =========================
\geometry{left=2.8cm,right=2.8cm,top=2.6cm,bottom=2.6cm}
\onehalfspacing
\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    citecolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Plan de Pruebas: Secure Ticket}
\rhead{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\captionsetup{font=small,labelfont=bf}

% =========================
% Comandos editables
% =========================
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\newcommand{\NombreProyecto}{SecureTicket}
\newcommand{\NombreDocumento}{Plan de Pruebas}
\newcommand{\VersionDocumento}{v2.0}
\newcommand{\FechaDocumento}{\today}
\newcommand{\Institucion}{Pontificia Universidad Javeriana}
\newcommand{\Facultad}{Facultad de Ingeniería}
\newcommand{\Programa}{Ingeniería de Sistemas}
\newcommand{\Ciudad}{Bogotá, D.C.}

\newcommand{\CampoEditable}[1]{\textcolor{gray}{\textit{[#1]}}}

% =========================
% Inicio del documento
% =========================
\begin{document}

% =========================
% Portada
% =========================
\begin{titlepage}
    \centering

    \vspace*{1.2cm}

    {\Large \Institucion \par}
    {\large \Facultad \par}
    {\large \Programa \par}

    \vspace{2.5cm}

    {\Huge \textbf{\NombreProyecto} \par}
    \vspace{0.4cm}
    {\Large Solución B2B de reventa de entradas basada en\\contratos inteligentes sobre Stellar/Soroban \par}
    \vspace{0.6cm}
    {\LARGE \textbf{\NombreDocumento} \par}

    \vspace{1.2cm}

    {\large Versión del documento: \VersionDocumento \par}
    {\large Fecha: \FechaDocumento \par}

    \vspace{2.2cm}

    \begin{tabular}{rl}
        \textbf{Autores:} & Juan Diego Arias Durán \\
                          & Santiago Andrés Mesa Niño \\
                          & Andrés Felipe Manosalva Garzón \\
                          & Juan Camilo Carvajal Rodríguez \\
        \textbf{Director:} & Rafael Vicente Páez Méndez, PhD \\
    \end{tabular}

    \vfill

    {\large \Ciudad \par}
    {\large \the\year \par}
\end{titlepage}

% =========================
% Historial de cambios
% =========================
\section*{Historial de cambios}
\addcontentsline{toc}{section}{Historial de cambios}

\begingroup
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}

\noindent
\begin{tabular}{|
L{1.25cm}|
L{1.9cm}|
L{3.2cm}|
L{5.0cm}|
L{2.8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|C{1.25cm}|}{\textbf{Versión}} &
\multicolumn{1}{C{1.9cm}|}{\textbf{Fecha}} &
\multicolumn{1}{C{3.2cm}|}{\textbf{Sección modificada}} &
\multicolumn{1}{C{5.0cm}|}{\textbf{Descripción de cambios}} &
\multicolumn{1}{C{2.8cm}|}{\textbf{Responsable}} \\
\hline
1.0 &
18/05/2026 &
Inicio del documento &
Versión inicial del plan de pruebas de Secure Ticket. &
Juan Camilo Carvajal Rodríguez \\
\hline
2.0 &
19/05/2026 &
Documento completo &
Corrección integral del plan de pruebas: ajuste de formato de tablas, numeración de tablas con leyendas inferiores, actualización de secciones de estrategia, ambiente, criterios, casos de prueba, resultados, riesgos, trazabilidad, conclusiones y anexos; incorporación de resultados actualizados de pruebas automatizadas locales, evidencias persistidas, matriz de trazabilidad y delimitación de pruebas manuales pendientes. &
Juan Camilo Carvajal Rodríguez \\
\hline
\end{tabular}

\endgroup

\newpage

% =========================
% Índices
% =========================
\tableofcontents
\newpage
\listoftables
\newpage
\listoffigures
\newpage

% =========================
% 1. Introducción
% =========================
\section{Introducción}

\subsection{Propósito del documento}

El propósito de este documento es definir el plan de pruebas de \NombreProyecto{}, estableciendo los ítems de prueba, la estrategia de validación, los tipos de prueba aplicables, los criterios de aceptación, los casos de prueba y el mecanismo de registro de los resultados obtenidos durante la verificación y validación del prototipo.

Este plan sirve como guía para evaluar que los componentes principales del sistema cumplen con los requerimientos funcionales y no funcionales definidos para el proyecto. En particular, busca validar los flujos críticos asociados a la autenticidad, trazabilidad, reventa y verificación de tickets mediante una arquitectura híbrida compuesta por frontend web, backend, base de datos PostgreSQL y contratos inteligentes ejecutados sobre Stellar/Soroban Testnet.

El documento también establece una base objetiva para reportar el estado de calidad del software antes de la entrega final del trabajo de grado, diferenciando entre pruebas automatizadas, pruebas manuales guiadas, pruebas de integración, pruebas de carga, pruebas de aceptación y limitaciones propias del alcance académico del prototipo.

\subsection{Alcance del sistema}

\NombreProyecto{} es un prototipo académico orientado a soportar la reventa segura de tickets para eventos mediante el uso de contratos inteligentes y tokens no fungibles sobre la red Stellar/Soroban. El sistema permite representar tickets como activos digitales, gestionar su estado, consultar su trazabilidad, habilitar flujos de reventa y verificar tickets mediante un flujo de escaneo QR.

El alcance de este plan cubre las pruebas sobre los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item Contratos inteligentes Soroban asociados a la emisión, reventa, cancelación, invalidación y redención de tickets.
    \item Backend/API responsable de la lógica de negocio, autenticación, autorización por roles, gestión de tickets, escáner QR, validaciones de estado y comunicación con servicios de persistencia.
    \item Indexador o mecanismo de sincronización entre eventos on-chain y el estado almacenado off-chain en PostgreSQL.
    \item Base de datos PostgreSQL utilizada para persistir usuarios, eventos, tickets, órdenes, estados y campos asociados a la integración Web3.
    \item Frontend web utilizado por compradores, vendedores, administradores y personal de verificación.
    \item Flujos end-to-end del prototipo, incluyendo compra primaria simulada, inventario, escáner QR y reventa en Stellar/Soroban Testnet.
    \item Pruebas de seguridad funcional enfocadas en roles, tokens, propiedad de tickets y validación de operaciones no autorizadas.
    \item Pruebas de carga sobre endpoints REST representativos, sin incluir carga masiva sobre transacciones blockchain.
    \item Pruebas de aceptación con usuarios o stakeholders en un ambiente académico controlado.
\end{itemize}

Las pruebas blockchain se realizan exclusivamente sobre Stellar/Soroban Testnet. El despliegue en mainnet, el uso de activos con valor real, pagos reales, integraciones con pasarelas de pago productivas, procesos KYC/AML y operación comercial en producción se encuentran fuera del alcance de este plan de pruebas.

Adicionalmente, algunas funcionalidades se validan de acuerdo con el alcance real del prototipo. La compra primaria se evalúa como un flujo simulado/off-chain cuando así corresponde a la implementación actual. El escáner QR se evalúa en modalidad DB-first, mientras que la redención on-chain se valida a nivel de contrato inteligente. La reventa con Freighter se contempla como prueba manual guiada sobre Stellar/Soroban Testnet, debido a la fragilidad técnica de automatizar extensiones de wallet en pruebas end-to-end.

\subsection{Audiencia objetivo}

Este documento está dirigido a los siguientes perfiles relacionados con el proyecto \NombreProyecto{}:

\begin{itemize}
    \item Equipo de desarrollo frontend, backend y contratos inteligentes.
    \item Equipo responsable de pruebas, validación y documentación.
    \item Director del trabajo de grado.
    \item Jurados o revisores académicos del proyecto.
    \item Interesados técnicos que requieran comprender el alcance, la estrategia y los resultados de las pruebas realizadas.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Referencia} \\
\hline
R1 & Especificación de Requerimientos de Software de \NombreProyecto{} (SRS). \\
\hline
R2 & Documento de Especificación del Diseño o Arquitectura de Software de \NombreProyecto{} (SAD/SDD). \\
\hline
R3 & Repositorio oficial del proyecto \NombreProyecto{}. \\
\hline
R4 & Documentación oficial de Stellar y Soroban para contratos inteligentes y ejecución sobre Testnet. \\
\hline
R5 & Documentación de herramientas de prueba utilizadas en el proyecto: Cargo Test, Jest, Supertest, Playwright, k6 y herramientas asociadas al entorno de desarrollo. \\
\hline
R6 & ISO/IEC/IEEE 29148:2018, Systems and software engineering -- Life cycle processes -- Requirements engineering. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Referencias utilizadas en el plan de pruebas}
\label{tab:referencias-plan-pruebas}
\end{table}

% =========================
% 2. Objetivos del plan de pruebas
% =========================
\section{Objetivos del plan de pruebas}

El objetivo principal de este plan de pruebas es establecer una estrategia sistemática para verificar y validar el funcionamiento de \NombreProyecto{}, considerando los componentes de software que conforman el prototipo y los flujos críticos definidos para el trabajo de grado. Las pruebas buscan comprobar que el sistema cumple con los requerimientos funcionales y no funcionales asociados a la autenticidad, trazabilidad, reventa y verificación de tickets en un ambiente académico controlado.

Dado que \NombreProyecto{} integra componentes tradicionales de software con contratos inteligentes sobre Stellar/Soroban Testnet, el plan de pruebas contempla una validación en diferentes niveles: contratos inteligentes, backend/API, frontend web, persistencia, sincronización on-chain/off-chain, pruebas end-to-end, seguridad funcional, carga y aceptación de usuario.

\subsection{Objetivo general}

Definir y ejecutar una estrategia de pruebas que permita evaluar la calidad funcional, técnica y operativa del prototipo \NombreProyecto{}, verificando que sus componentes principales soporten los flujos de compra primaria simulada, reventa, verificación mediante código QR, control de acceso, trazabilidad e interacción con contratos inteligentes sobre Stellar/Soroban Testnet.

\subsection{Objetivos específicos}

Los objetivos específicos del presente plan de pruebas son:

\begin{itemize}
    \item Verificar el correcto funcionamiento de los contratos inteligentes Soroban asociados a la emisión, reventa, cancelación, invalidación y redención de tickets.

    \item Validar que el backend/API implemente correctamente las reglas de negocio relacionadas con autenticación, autorización por roles, gestión de tickets, escáner QR, compra primaria simulada, reventa y restricciones de operación.

    \item Comprobar que el frontend web permita ejecutar los flujos principales del prototipo desde la perspectiva de los usuarios definidos: comprador, vendedor, administrador y personal de verificación.

    \item Evaluar la sincronización entre los eventos o estados derivados de la lógica on-chain y la información persistida off-chain en PostgreSQL.

    \item Validar que el escáner QR permita verificar tickets válidos y rechazar tickets usados, inválidos, inexistentes, vencidos o procesados por usuarios no autorizados.

    \item Verificar que los mecanismos de seguridad funcional impidan operaciones no autorizadas, incluyendo accesos sin token, tokens inválidos, roles insuficientes, manipulación de solicitudes y operaciones sobre tickets ajenos.

    \item Evaluar el comportamiento del sistema bajo carga moderada sobre endpoints REST representativos, excluyendo carga masiva sobre transacciones blockchain, Freighter o mainnet.

    \item Validar la disponibilidad básica del prototipo en el ambiente de despliegue mediante pruebas de humo sobre los servicios principales.

    \item Obtener una validación académica de aceptación por parte de usuarios o stakeholders mediante tareas representativas del flujo de negocio.

    \item Registrar los resultados de las pruebas de forma trazable, relacionando cada prueba con los casos de uso, requerimientos o atributos de calidad que busca verificar.
\end{itemize}

\subsection{Metas de calidad}

Las metas de calidad que orientan este plan de pruebas son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Corrección funcional:} los flujos principales del prototipo deben ejecutarse de acuerdo con las reglas de negocio definidas para compra primaria simulada, reventa, verificación, invalidación, cancelación y redención de tickets, según el alcance implementado.

    \item \textbf{Integridad:} las operaciones sobre tickets deben preservar estados consistentes, evitando que un ticket usado, invalidado, cancelado o no perteneciente al usuario pueda ser operado indebidamente.

    \item \textbf{Trazabilidad:} el sistema debe permitir relacionar el estado de un ticket con su ciclo de vida, incluyendo propietario, versión, estado de venta, eventos relevantes y vínculo con la lógica blockchain cuando aplique.

    \item \textbf{Seguridad funcional:} las acciones críticas deben estar restringidas según rol, token, propiedad del ticket y validación de wallet cuando corresponda.

    \item \textbf{Confiabilidad operativa:} los flujos críticos deben manejar errores esperados de forma controlada, incluyendo códigos QR inválidos, doble escaneo, tickets inexistentes, tokens inválidos y solicitudes manipuladas.

    \item \textbf{Rendimiento básico:} los endpoints REST representativos deben responder de manera estable bajo una carga moderada, dentro de umbrales acordes al alcance académico del prototipo.

    \item \textbf{Usabilidad básica:} los usuarios deben poder completar tareas representativas del sistema, como comprar un ticket, consultar inventario, listar una reventa o escanear un código QR, con una comprensión razonable del estado y resultado de cada operación.
\end{itemize}

\subsection{Criterios generales de éxito}

Los criterios generales de éxito permiten establecer las condiciones mínimas bajo las cuales el proceso de pruebas se considera satisfactorio para el alcance académico de \NombreProyecto{}. Estos criterios no implican operación productiva ni despliegue en mainnet, sino validación del prototipo en los ambientes definidos para el proyecto.

\begingroup
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

\begin{longtable}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{8.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.1cm}|}{\textbf{Categoría}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.6cm}|}{\textbf{Criterio de éxito}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.7cm}|}{\textbf{Tipo de validación}} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.1cm}|}{\textbf{Categoría}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.6cm}|}{\textbf{Criterio de éxito}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.7cm}|}{\textbf{Tipo de validación}} \\
\hline
\endhead

Contratos inteligentes &
Las pruebas de contratos Soroban deben ejecutarse sin fallos bloqueantes, cubriendo emisión, reventa, cancelación, invalidación, redención y casos negativos relevantes. &
Automatizada \\
\hline

Backend/API &
Las pruebas unitarias y de API deben validar reglas de negocio, autenticación, autorización, escáner QR, operaciones sobre tickets y manejo de errores esperados. &
Automatizada \\
\hline

Frontend/E2E &
Los flujos principales del prototipo deben poder ejecutarse desde la interfaz web, incluyendo compra primaria simulada, inventario y escáner QR. &
Automatizada / Manual \\
\hline

Reventa en Testnet &
La reventa debe validarse mediante una prueba manual guiada sobre Stellar/Soroban Testnet, usando Freighter y verificando cambio de propietario, trazabilidad y actualización del estado del ticket. &
Manual guiada \\
\hline

Escáner QR &
El escáner debe aceptar tickets válidos y rechazar tickets usados, inválidos, inexistentes, expirados o procesados por usuarios no autorizados. &
Automatizada / E2E \\
\hline

Redención on-chain &
La redención on-chain debe estar validada a nivel de contrato inteligente, aunque el escáner operativo del prototipo funcione bajo un enfoque DB-first. &
Automatizada \\
\hline

\caption{Criterios generales de éxito del plan de pruebas}
\label{tab:criterios-generales-exito}
\end{longtable}

\endgroup

% =========================
% 3. Ítems de prueba
% =========================
\section{Ítems de prueba}

Los ítems de prueba corresponden a los componentes, servicios, flujos, integraciones y artefactos de \NombreProyecto{} que serán evaluados durante el proceso de verificación y validación. Estos elementos fueron seleccionados por su relevancia dentro del funcionamiento del prototipo y por su relación directa con los objetivos del sistema: autenticidad, trazabilidad, reventa y verificación de tickets.

Dado que \NombreProyecto{} utiliza una arquitectura híbrida, los ítems de prueba incluyen tanto componentes tradicionales de software, como frontend, backend y base de datos, como componentes asociados a la lógica blockchain, tales como contratos inteligentes Soroban, integración con Stellar/Soroban Testnet y firma de operaciones mediante Freighter Wallet.

\begingroup
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

\begin{longtable}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{5.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.8cm}|}{\textbf{Nombre}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{Tipo}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{5.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.2cm}|}{\textbf{Objetivo de prueba}} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.8cm}|}{\textbf{Nombre}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{Tipo}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{5.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.2cm}|}{\textbf{Objetivo de prueba}} \\
\hline
\endhead

Contrato \textit{FabricaBoletos} &
Contrato inteligente &
Contrato Soroban encargado de gestionar o desplegar contratos asociados a eventos, según el modelo de arquitectura definido para el sistema. &
Verificar que la creación y administración de contratos de evento se realice correctamente bajo las reglas definidas. \\
\hline

Contrato \textit{ContratoEvento} &
Contrato inteligente &
Contrato Soroban que contiene la lógica principal relacionada con emisión, reventa, cancelación, invalidación y redención de tickets. &
Validar que las operaciones críticas sobre tickets se ejecuten correctamente y que los casos inválidos sean rechazados. \\
\hline

Representación NFT del ticket &
Activo digital &
Elemento lógico asociado a la representación del ticket como activo digital único, incluyendo identificadores, versión, propietario y estado. &
Verificar la unicidad, trazabilidad y relación del ticket con su propietario y ciclo de vida. \\
\hline

Backend/API &
Servicio backend &
Servicio responsable de exponer endpoints REST, aplicar reglas de negocio, autenticar usuarios, validar roles, procesar operaciones sobre tickets y coordinar la comunicación con persistencia e integraciones. &
Verificar el correcto funcionamiento de las reglas de negocio, autorización, validaciones de estado y respuestas ante errores esperados. \\
\hline

Indexador Soroban &
Servicio de sincronización &
Componente encargado de procesar eventos o estados derivados de la lógica on-chain y reflejarlos en la base de datos off-chain. &
Validar la sincronización entre eventos blockchain y PostgreSQL, evitando duplicaciones o inconsistencias visibles. \\
\hline

Base de datos PostgreSQL &
Persistencia &
Base de datos relacional utilizada para almacenar usuarios, eventos, tickets, órdenes, estados, check-ins y campos asociados a la integración Web3. &
Verificar la consistencia de los datos persistidos después de operaciones de compra, reventa, verificación, cancelación e invalidación. \\
\hline

Frontend web &
Interfaz gráfica &
Aplicación web utilizada por compradores, vendedores, administradores y personal de verificación para interactuar con el sistema. &
Validar que los usuarios puedan ejecutar los flujos principales del prototipo desde la interfaz, incluyendo compra primaria simulada, inventario y escáner QR. \\
\hline

Escáner QR &
Flujo funcional / Interfaz de verificación &
Funcionalidad utilizada por personal autorizado para verificar tickets mediante códigos QR. En el prototipo operativo, el escáner funciona bajo un enfoque DB-first. &
Comprobar que el escáner acepte tickets válidos y rechace tickets usados, inválidos, inexistentes, expirados o procesados por usuarios no autorizados. \\
\hline

Módulo de autenticación y autorización &
Servicio de seguridad &
Mecanismo encargado de validar identidad, tokens, roles y permisos para acceder a operaciones protegidas del sistema. &
Verificar que únicamente los usuarios autorizados puedan ejecutar acciones críticas según su rol y propiedad sobre los tickets. \\
\hline

Flujo de compra primaria simulada &
Flujo funcional &
Proceso mediante el cual un usuario adquiere un ticket dentro del prototipo, generando una orden y reflejando el ticket en su inventario. &
Validar que la compra primaria simulada funcione correctamente sin afirmar operación con pagos reales ni transacción on-chain cuando no corresponda. \\
\hline

Flujo de reventa en Stellar/Soroban Testnet &
Flujo funcional / Integración blockchain &
Proceso mediante el cual un propietario lista un ticket para reventa y otro usuario lo adquiere utilizando Freighter sobre Stellar/Soroban Testnet. &
Validar el flujo central de reventa, verificando cambio de propietario, trazabilidad, actualización de estado y relación con la lógica blockchain del prototipo. \\
\hline

Integración con Freighter Wallet &
Integración externa &
Extensión de wallet utilizada para firmar operaciones blockchain por parte de usuarios en Stellar/Soroban Testnet. &
Verificar manualmente que los flujos que requieren firma de usuario puedan ejecutarse en Testnet sin usar mainnet ni activos reales. \\
\hline

Integración con Stellar/Soroban Testnet &
Integración externa &
Red de pruebas utilizada para desplegar o ejecutar operaciones blockchain dentro del alcance académico del sistema. &
Validar operaciones blockchain en un ambiente de prueba, excluyendo mainnet, activos con valor real y operación productiva. \\
\hline

Pruebas de carga sobre API REST &
Escenario de rendimiento &
Conjunto de escenarios orientados a evaluar endpoints de lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas. &
Evaluar estabilidad y tiempos de respuesta del backend bajo carga moderada, sin ejecutar carga masiva sobre Freighter o transacciones Soroban reales. \\
\hline

Pruebas de aceptación de usuario &
Validación con usuarios &
Actividades guiadas para que usuarios o stakeholders ejecuten tareas representativas y evalúen claridad, comprensión y confianza del sistema. &
Obtener retroalimentación sobre la usabilidad básica y comprensión de los flujos principales del prototipo. \\
\hline

Smoke test de despliegue &
Validación de ambiente &
Prueba de humo orientada a verificar que el frontend, backend y flujos mínimos funcionen en el ambiente desplegado. &
Confirmar la disponibilidad básica del prototipo fuera del ambiente local de desarrollo. \\
\hline

Matriz de trazabilidad &
Artefacto documental &
Relación entre pruebas, requerimientos, casos de uso y atributos de calidad definidos para el sistema. &
Asegurar que las pruebas ejecutadas se encuentren asociadas a los elementos funcionales y no funcionales que buscan validar. \\
\hline

\caption{Ítems de prueba definidos para Secure Ticket}
\label{tab:items-prueba-secure-ticket}\\
\end{longtable}

\endgroup

Los ítems de prueba descritos en esta sección delimitan el alcance de la estrategia de validación. Aquellos elementos que involucren mainnet, pagos reales, activos con valor económico, procesos KYC/AML o integraciones productivas quedan excluidos del presente plan por encontrarse fuera del alcance académico del prototipo.

% =========================
% 4. Alcance de las pruebas
% =========================
\section{Alcance de las pruebas}

El alcance de las pruebas de \NombreProyecto{} comprende la verificación y validación de los componentes principales del prototipo académico, así como de los flujos funcionales que soportan la autenticidad, trazabilidad, reventa y verificación de tickets. Las pruebas se enfocan en evaluar el comportamiento del sistema en ambientes controlados de desarrollo, integración, despliegue académico y Stellar/Soroban Testnet.

Este plan no busca certificar el sistema para operación productiva, sino demostrar que el prototipo implementa correctamente los mecanismos definidos dentro del alcance del trabajo de grado.

\subsection{Componentes incluidos en el alcance}

Las pruebas cubren los siguientes componentes del sistema:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Contratos inteligentes Soroban:} se validan las funciones relacionadas con emisión, compra, reventa, cancelación, invalidación, redención, permisos de verificadores y casos negativos sobre tickets.

    \item \textbf{Backend/API:} se evalúan los endpoints REST, reglas de negocio, autenticación, autorización por roles, validaciones de estado, escáner QR, compra primaria simulada, reventa, cancelación e invalidación según el alcance implementado.

    \item \textbf{Frontend web:} se prueban los flujos principales de usuario disponibles en la interfaz, incluyendo inicio de sesión, consulta de eventos, compra primaria simulada, inventario de tickets y escáner QR.

    \item \textbf{Base de datos PostgreSQL:} se valida la persistencia y consistencia de entidades como usuarios, eventos, tickets, órdenes, estados, registros de verificación y campos asociados a la integración Web3.

    \item \textbf{Indexador o sincronización on-chain/off-chain:} se prueban los mecanismos encargados de reflejar eventos o estados asociados a la lógica blockchain en la base de datos off-chain.

    \item \textbf{Integración con Stellar/Soroban Testnet:} se valida la lógica blockchain en red de pruebas, principalmente para flujos relacionados con contratos inteligentes y reventa manual guiada.

    \item \textbf{Integración con Freighter Wallet:} se contempla dentro del flujo manual guiado de reventa en Testnet, debido a que la automatización de extensiones de wallet puede ser frágil y poco estable.

    \item \textbf{Pruebas de carga sobre API REST:} se incluyen escenarios sobre lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas.

    \item \textbf{Pruebas de aceptación:} se incluye la validación académica con usuarios o stakeholders sobre tareas representativas del sistema.

    \item \textbf{Smoke test de despliegue:} se valida que los servicios principales del prototipo funcionen en el ambiente desplegado.
\end{itemize}

\subsection{Flujos funcionales incluidos}

Los flujos funcionales cubiertos por este plan de pruebas son los siguientes:

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Flujo}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.2cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Tipo de prueba asociada}} \\
\hline

Compra primaria simulada &
Flujo mediante el cual un usuario selecciona un evento, realiza un checkout simulado y recibe un ticket en su inventario. &
E2E / Backend / Frontend \\
\hline

Reventa en Testnet &
Flujo mediante el cual un usuario propietario lista un ticket para reventa y otro usuario lo adquiere usando Freighter sobre Stellar/Soroban Testnet. &
Manual guiada / Blockchain \\
\hline

Escáner QR &
Flujo mediante el cual un usuario autorizado verifica un ticket mediante código QR, registra el uso del ticket y rechaza casos inválidos. &
API / E2E / Seguridad \\
\hline

Redención on-chain &
Validación de la función de redención del ticket en el contrato inteligente Soroban. &
Contrato inteligente \\
\hline

Invalidación de boleto &
Validación de que un ticket invalidado no pueda listarse, comprarse, escanearse o redimirse según el nivel implementado. &
Contrato / Backend / API \\
\hline

Cancelación de reventa &
Validación de que un ticket listado pueda retirarse del mercado secundario y no pueda ser comprado posteriormente. &
Contrato / Backend / API \\
\hline

Autenticación y autorización &
Validación de tokens, roles, permisos, propiedad de tickets y operaciones no autorizadas. &
Seguridad / API \\
\hline

Sincronización on-chain/off-chain &
Validación de que los eventos o estados relevantes se reflejen correctamente en PostgreSQL. &
Integración \\
\hline

Carga sobre API REST &
Evaluación del comportamiento del backend bajo carga moderada en endpoints representativos. &
Rendimiento \\
\hline

Aceptación de usuario &
Validación de que usuarios o stakeholders puedan completar tareas representativas y comprender los estados principales del sistema. &
Aceptación / Formulario \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Flujos funcionales incluidos en el alcance de pruebas}
\label{tab:flujos-funcionales-incluidos}
\end{table}

\subsection{Niveles de prueba incluidos}

El plan contempla los siguientes niveles de prueba:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pruebas unitarias:} orientadas a validar componentes aislados, principalmente contratos inteligentes y lógica de backend.

    \item \textbf{Pruebas de integración:} enfocadas en la interacción entre backend, base de datos, indexador y eventos asociados a la lógica on-chain.

    \item \textbf{Pruebas de API:} dirigidas a verificar endpoints, códigos de respuesta, validaciones, manejo de errores y reglas de autorización.

    \item \textbf{Pruebas end-to-end:} orientadas a validar flujos principales desde la perspectiva del usuario a través de la interfaz web.

    \item \textbf{Pruebas manuales guiadas:} utilizadas para flujos donde la automatización no es conveniente o estable, especialmente la reventa con Freighter sobre Stellar/Soroban Testnet.

    \item \textbf{Pruebas de carga:} enfocadas en medir el comportamiento de endpoints REST bajo carga moderada.

    \item \textbf{Pruebas de aceptación:} orientadas a obtener retroalimentación de usuarios o stakeholders sobre tareas representativas del prototipo.

    \item \textbf{Pruebas documentales:} utilizadas para mantener trazabilidad entre requerimientos, casos de uso, atributos de calidad y pruebas ejecutadas.
\end{itemize}

\subsection{Cobertura parcial por diseño}

Algunas funcionalidades se consideran parcialmente cubiertas debido al alcance real del prototipo y a decisiones arquitectónicas del sistema. Estas condiciones se documentan explícitamente para evitar afirmar capacidades que no forman parte de la implementación actual.

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Elemento}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.6cm}|}{\textbf{Cobertura actual}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.0cm}|}{\textbf{Justificación}} \\
\hline

Escáner QR con redención on-chain &
El escáner operativo se valida bajo un enfoque DB-first; la redención on-chain se prueba a nivel de contrato. &
La integración directa de redención on-chain en el escáner no hace parte del flujo operativo actual del prototipo. \\
\hline

Invalidación administrativa por API &
La invalidación se cubre mediante contrato, reglas backend y validaciones en flujos de escáner, listado y compra. &
No existe un endpoint administrativo completo de invalidación en la versión actual del prototipo. \\
\hline

Reventa con Freighter &
La reventa se valida mediante una prueba manual guiada sobre Stellar/Soroban Testnet. &
Automatizar Freighter puede generar pruebas frágiles y poco mantenibles. \\
\hline

Compra primaria &
La compra primaria se valida como flujo simulado/off-chain del prototipo. &
El uso de pagos reales o transacciones productivas queda fuera del alcance académico. \\
\hline

Carga blockchain &
No se ejecuta carga masiva sobre Freighter ni transacciones Soroban reales. &
Las pruebas de carga se limitan a endpoints REST representativos para evitar resultados poco representativos o riesgos innecesarios sobre Testnet. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Elementos con cobertura parcial por diseño}
\label{tab:cobertura-parcial-diseno}
\end{table}

\subsection{Elementos fuera del alcance}

Quedan fuera del alcance de este plan de pruebas los siguientes elementos:

\begin{itemize}
    \item Despliegue o validación sobre Stellar Mainnet.
    \item Uso de activos con valor real.
    \item Integración con pagos reales o pasarelas de pago productivas.
    \item Validaciones comerciales, legales o financieras asociadas a operación productiva.
    \item Procesos KYC/AML.
    \item Pruebas de penetración formales o auditorías externas de seguridad.
    \item Pruebas de carga masiva sobre transacciones blockchain reales.
    \item Automatización completa de flujos con Freighter Wallet.
    \item Pruebas sobre aplicaciones móviles nativas.
    \item Certificación de disponibilidad, escalabilidad o tolerancia a fallos para producción.
\end{itemize}

\subsection{Criterio de delimitación del alcance}

Una prueba se considera dentro del alcance cuando evalúa una funcionalidad implementada en el prototipo, puede ejecutarse en ambiente local, staging, despliegue académico o Stellar/Soroban Testnet, y contribuye a validar uno de los objetivos principales del sistema: autenticidad, trazabilidad, reventa o verificación de tickets.

Por el contrario, una prueba se considera fuera del alcance cuando requiere operación en mainnet, activos reales, pagos productivos, infraestructura comercial, validaciones legales especializadas o capacidades no implementadas en la versión actual del sistema.

% =========================
% 5. Estrategia de pruebas
% =========================
\section{Estrategia de pruebas}

La estrategia de pruebas de \NombreProyecto{} se define a partir de una combinación de pruebas automatizadas, pruebas de integración, pruebas end-to-end, pruebas manuales guiadas, pruebas de carga y pruebas de aceptación. Esta combinación responde a la naturaleza híbrida del sistema, el cual integra frontend web, backend/API, base de datos PostgreSQL, contratos inteligentes Soroban y flujos sobre Stellar/Soroban Testnet.

El enfoque general consiste en validar primero los componentes de forma aislada, posteriormente sus integraciones principales y finalmente los flujos funcionales que representan el comportamiento esperado del prototipo desde la perspectiva del usuario. De esta forma, las pruebas se organizan en niveles progresivos: contratos, backend, integración, frontend, flujos end-to-end, carga, despliegue y aceptación.

Todas las pruebas relacionadas con blockchain se ejecutan en entornos locales de contrato o en Stellar/Soroban Testnet. No se contempla el uso de mainnet, activos reales ni pagos productivos, debido a que estos elementos se encuentran fuera del alcance académico del proyecto.

\subsection{Pruebas unitarias de contratos inteligentes}

Las pruebas unitarias de contratos inteligentes tienen como objetivo validar la lógica on-chain implementada en Soroban. Estas pruebas permiten verificar el comportamiento de las funciones críticas de los contratos sin depender de la interfaz gráfica ni de flujos externos del sistema.

En este nivel se validan operaciones como emisión de tickets, reventa, cancelación, invalidación, redención, asignación de verificadores autorizados, control de estados y rechazo de casos inválidos.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} \texttt{cargo test}, entorno de pruebas de Rust y Soroban SDK.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local de desarrollo para contratos inteligentes.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} contratos \textit{FabricaBoletos}, \textit{ContratoEvento} y componentes asociados a la representación del ticket.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Ejecución exitosa de las pruebas de contrato.
        \item Cobertura de emisión, reventa, cancelación, invalidación y redención.
        \item Inclusión de casos negativos para usuarios no autorizados, tickets inexistentes, tickets usados o tickets inválidos.
        \item Validación de que los estados del ticket impidan operaciones no permitidas.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas unitarias y de API del backend}

Las pruebas del backend permiten validar la lógica de negocio expuesta por la API, incluyendo autenticación, autorización, reglas de operación sobre tickets, escáner QR, cancelación, validaciones de estado y manejo de errores esperados.

Estas pruebas verifican que el backend aplique restricciones de seguridad y reglas de negocio de forma independiente al frontend, evitando que operaciones críticas dependan únicamente de validaciones visuales o del cliente.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} framework de pruebas del backend, Supertest o herramientas equivalentes utilizadas en el repositorio.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local de desarrollo e integración con base de datos de prueba.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} endpoints REST, servicios de autenticación, autorización, escáner QR, operaciones sobre tickets, reglas de reventa e invalidación según el alcance implementado.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Ejecución exitosa de las pruebas unitarias y de API.
        \item Validación de respuestas esperadas ante tokens inválidos, expirados o ausentes.
        \item Validación de restricciones por roles \textit{CUSTOMER}, \textit{STAFF} y \textit{ADMIN}.
        \item Rechazo de operaciones sobre tickets ajenos, usados, inexistentes o inválidos.
        \item Manejo controlado de errores de negocio y solicitudes manipuladas.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de integración}

Las pruebas de integración tienen como propósito validar la interacción entre componentes del sistema que no pueden evaluarse de forma completamente aislada. En \NombreProyecto{}, estas pruebas se enfocan principalmente en la relación entre backend, base de datos PostgreSQL, indexador y eventos asociados a la lógica on-chain.

El objetivo es comprobar que los cambios derivados de operaciones sobre tickets se reflejen de forma consistente en la persistencia off-chain, evitando duplicaciones, pérdida de eventos o estados inconsistentes.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} framework de pruebas del backend, base de datos de prueba, fixtures o eventos normalizados.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local de integración con PostgreSQL.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} indexador Soroban, sincronización on-chain/off-chain, persistencia de tickets, estados y campos Web3.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Procesamiento correcto de eventos de boleto creado, listado, cancelado, revendido, redimido e invalidado.
        \item Actualización correcta de campos como propietario, versión, estado de venta y precio de reventa.
        \item Manejo controlado de eventos desconocidos o mal formados.
        \item Idempotencia ante eventos duplicados.
        \item Ausencia de inconsistencias visibles entre el estado esperado y el estado persistido.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas end-to-end del frontend}

Las pruebas end-to-end permiten validar flujos completos desde la perspectiva del usuario mediante la interfaz web. En este plan se priorizan los flujos principales que representan el uso esperado del prototipo: inicio de sesión, consulta de eventos, compra primaria simulada, inventario y escáner QR.

Estas pruebas no buscan cubrir exhaustivamente todos los estados visuales de la aplicación, sino comprobar que los usuarios puedan completar tareas funcionales críticas utilizando la interfaz.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} Playwright o herramienta E2E equivalente configurada en el frontend.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local o despliegue académico con frontend y backend disponibles.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} frontend web, navegación, compra primaria simulada, inventario, escáner QR y mensajes de error.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item El usuario puede iniciar sesión y navegar por eventos.
        \item El usuario puede ejecutar una compra primaria simulada y visualizar el ticket en inventario.
        \item El escáner QR puede mostrar resultados de éxito y rechazo según el caso evaluado.
        \item Los usuarios no autorizados son bloqueados en flujos restringidos.
        \item Los errores principales se presentan de forma comprensible para el usuario.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Prueba manual guiada de reventa en Testnet}

La reventa con Freighter Wallet se define como una prueba manual guiada debido a que la automatización de extensiones de wallet puede producir pruebas frágiles y difíciles de mantener. Esta prueba permite validar el flujo central del sistema sobre Stellar/Soroban Testnet sin involucrar mainnet ni activos reales.

El flujo contempla que un usuario propietario liste un ticket para reventa y que un segundo usuario lo compre mediante una operación firmada con Freighter. Se verifican el cambio de propietario, la actualización de estado, la trazabilidad del ticket y la consistencia con PostgreSQL.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} navegador web, Freighter Wallet, frontend del sistema, backend/API, PostgreSQL y Stellar/Soroban Testnet.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local o despliegue académico configurado contra Stellar/Soroban Testnet.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} flujo de reventa, integración con Freighter, contrato en Testnet, marketplace, inventario y persistencia.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Usuario propietario puede listar un ticket para reventa.
        \item Un segundo usuario puede comprar el ticket listado utilizando Freighter.
        \item La operación se realiza sobre Stellar/Soroban Testnet.
        \item Se verifica cambio de propietario y actualización del inventario.
        \item Se valida que el ticket no permanezca disponible indebidamente para el propietario anterior.
        \item Se prueban casos negativos como compra del propio ticket, listado de ticket ajeno o rechazo de firma.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas del escáner QR}

Las pruebas del escáner QR se enfocan en validar el flujo de verificación de tickets desde la perspectiva operativa del prototipo. El escáner funciona bajo un enfoque DB-first, por lo cual la validación de uso del ticket y el registro de verificación se realizan principalmente contra la base de datos del sistema.

La redención on-chain se evalúa de forma separada mediante pruebas de contrato inteligente, sin afirmar que el escáner operativo ejecute redención directamente sobre Soroban.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} pruebas de API, pruebas E2E y frontend del escáner.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local o despliegue académico.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} escáner QR, control de acceso por rol, registros de verificación, estados de ticket y manejo de códigos QR inválidos.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item El escáner acepta tickets válidos con usuarios autorizados.
        \item El sistema rechaza códigos QR falsos, expirados, desactualizados, inexistentes, usados o asociados a tickets inválidos.
        \item Se impide el doble escaneo de un mismo ticket.
        \item Se restringe el acceso al escáner para usuarios no autorizados.
        \item El flujo crea o actualiza los registros de verificación de forma consistente.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de seguridad funcional}

Las pruebas de seguridad funcional buscan verificar que las acciones críticas del sistema estén protegidas mediante autenticación, autorización por roles, validación de propiedad del ticket y validación de solicitudes manipuladas.

Estas pruebas no corresponden a una auditoría de seguridad formal ni a un pentest, sino a la validación de controles funcionales esperados para el prototipo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} pruebas de API, Supertest o herramienta equivalente.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local de pruebas.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} autenticación JWT, roles, endpoints protegidos, propiedad de tickets, wallet asociada y validaciones de solicitud.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Rechazo de solicitudes sin token, con token inválido o token expirado.
        \item Rechazo de usuarios con rol insuficiente en endpoints protegidos.
        \item Rechazo de operaciones sobre tickets ajenos.
        \item Rechazo de manipulación de precio, estado o identificadores desde el request.
        \item Validación de que las restricciones se apliquen en backend y no únicamente en frontend.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de carga}

Las pruebas de carga buscan evaluar el comportamiento del backend/API bajo una carga moderada y representativa del prototipo. Estas pruebas se limitan a endpoints REST y no incluyen carga masiva sobre Freighter, mainnet, pagos reales ni transacciones Soroban reales.

La estrategia contempla tres escenarios: lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} k6 o herramienta equivalente.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local o despliegue académico.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} endpoints de salud, eventos, marketplace, login, inventario, escáner y checkout simulado cuando aplique.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Ejecución de un escenario de lectura pública con carga moderada.
        \item Ejecución de un escenario de usuarios autenticados.
        \item Ejecución de un escenario de operaciones críticas controladas.
        \item Tasa de error HTTP menor o igual al 1\% de las solicitudes ejecutadas.
        \item Tiempo de respuesta p95 menor o igual a 1500 ms para endpoints de lectura pública.
        \item Tiempo de respuesta p95 menor o igual a 2500 ms para endpoints autenticados u operaciones críticas controladas.
        \item Separación explícita entre pruebas REST y operaciones blockchain.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de humo de despliegue}

Las pruebas de humo de despliegue permiten verificar que el sistema funcione de manera básica en el ambiente desplegado. Su propósito no es realizar una validación exhaustiva, sino confirmar que los servicios principales están disponibles y que los flujos mínimos pueden ejecutarse.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} navegador web, endpoints de salud, frontend desplegado y backend desplegado.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente de despliegue académico.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} frontend, backend, autenticación, eventos, marketplace, inventario y escáner.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item El frontend carga correctamente.
        \item El backend responde en el endpoint de salud.
        \item El usuario puede iniciar sesión.
        \item Los eventos y marketplace se consultan correctamente.
        \item El inventario y escáner funcionan según el rol correspondiente.
        \item No se presentan errores críticos visibles en consola o backend durante el flujo mínimo.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de aceptación de usuario}

Las pruebas de aceptación de usuario permiten obtener una validación académica controlada sobre la comprensión y ejecución de tareas representativas del sistema. Estas pruebas se orientan a usuarios o stakeholders que interactúan con el prototipo desde roles como comprador, vendedor, staff o administrador.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} formulario de aceptación, guía de tareas y ambiente del prototipo.
    \item \textbf{Ambiente:} ambiente local, staging o despliegue académico.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} claridad del flujo, comprensión del estado del ticket, confianza percibida sobre autenticidad y capacidad de completar tareas.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Participación de usuarios o stakeholders en tareas representativas.
        \item Registro de resultados mediante formulario con escala de valoración.
        \item Identificación de errores, confusiones o sugerencias.
        \item Consolidación de resultados por rol y tarea.
        \item Análisis de la percepción de aceptación del prototipo dentro del alcance académico.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Trazabilidad de pruebas}

La trazabilidad permite relacionar cada prueba con los requerimientos, casos de uso o atributos de calidad que busca validar. Esta actividad permite justificar la cobertura del plan de pruebas y facilita identificar funcionalidades cubiertas, parcialmente cubiertas o fuera del alcance.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas:} matriz de trazabilidad.
    \item \textbf{Ambiente:} artefacto documental del proyecto.
    \item \textbf{Ítems evaluados:} relación entre pruebas, requerimientos, casos de uso, atributos de calidad y estado de ejecución.
    \item \textbf{Criterios de completitud:}
    \begin{itemize}
        \item Cada prueba crítica cuenta con identificador único.
        \item Cada prueba se asocia con al menos un requerimiento, caso de uso o atributo de calidad.
        \item La matriz diferencia estado de implementación y estado de ejecución.
        \item Las coberturas parciales y exclusiones por alcance quedan documentadas.
    \end{itemize}
\end{itemize}

% =========================
% 6. Ambiente y datos de prueba
% =========================

\section{Ambiente y datos de prueba}

Esta sección describe los ambientes, herramientas, configuraciones y datos utilizados para ejecutar las pruebas de \NombreProyecto{}. Dado que el sistema corresponde a un prototipo académico, las pruebas se realizan en ambientes controlados y no contemplan operación sobre mainnet, pagos reales ni activos con valor económico.

El ambiente de pruebas se organiza en cuatro niveles principales: ambiente local de desarrollo, ambiente de integración, ambiente de despliegue académico y ambiente blockchain de pruebas sobre Stellar/Soroban Testnet. Esta separación permite validar los componentes de manera aislada y posteriormente verificar los flujos principales del sistema de forma integrada.

\subsection{Ambientes de prueba}

Los ambientes considerados para la ejecución de pruebas son los siguientes:

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Ambiente}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.4cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.8cm}|}{\textbf{Uso dentro del plan de pruebas}} \\
\hline

Ambiente local de desarrollo &
Entorno ejecutado en las máquinas del equipo de desarrollo, con frontend, backend, base de datos y contratos configurados localmente o contra servicios de prueba. &
Ejecución de pruebas unitarias, pruebas de API, pruebas de integración, pruebas E2E locales y validaciones iniciales de flujos. \\
\hline

Ambiente de integración &
Entorno utilizado para validar la interacción entre backend, base de datos, indexador y eventos normalizados asociados a la lógica on-chain. &
Ejecución de pruebas de integración, sincronización on-chain/off-chain y validación de persistencia. \\
\hline

Ambiente de despliegue académico &
Entorno desplegado para validar que el prototipo pueda ejecutarse fuera del ambiente local, incluyendo frontend, backend y servicios asociados. &
Ejecución de smoke test de despliegue, pruebas de aceptación y validación básica de disponibilidad. \\
\hline

Stellar/Soroban Testnet &
Red de pruebas utilizada para validar operaciones blockchain sin activos reales ni exposición a mainnet. &
Ejecución de pruebas relacionadas con contratos inteligentes, reventa manual guiada con Freighter y validación de transacciones de prueba. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Ambientes definidos para la ejecución de pruebas}
\label{tab:ambientes-prueba}
\end{table}

\subsection{Configuración técnica del ambiente}

La configuración técnica contempla los componentes principales requeridos para ejecutar el prototipo y sus pruebas.

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Componente}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.7cm}|}{\textbf{Tecnología / herramienta}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.3cm}|}{\textbf{Propósito en pruebas}} \\
\hline

Frontend web &
React, Vite, TypeScript y Playwright &
Ejecutar la interfaz del usuario y validar flujos end-to-end del prototipo. \\
\hline

Backend/API &
Node.js, Express, TypeScript, framework de pruebas del backend y Supertest &
Ejecutar reglas de negocio, endpoints REST, pruebas unitarias, pruebas de API y validaciones de seguridad funcional. \\
\hline

Contratos inteligentes &
Rust, Soroban SDK y \texttt{cargo test} &
Validar la lógica on-chain de emisión, reventa, cancelación, invalidación y redención de tickets. \\
\hline

Base de datos &
PostgreSQL &
Persistir usuarios, eventos, tickets, órdenes, registros de verificación y campos asociados a la integración Web3. \\
\hline

ORM / migraciones &
Prisma o herramienta equivalente definida en el repositorio &
Gestionar el esquema de base de datos y validar el estado de migraciones. \\
\hline

Indexador &
Servicio de sincronización implementado en backend &
Procesar eventos o estados asociados a la lógica on-chain y reflejarlos en PostgreSQL. \\
\hline

Wallet &
Freighter Wallet &
Firmar operaciones de usuario en Stellar/Soroban Testnet durante la prueba manual guiada de reventa. \\
\hline

Red blockchain &
Stellar/Soroban Testnet &
Ejecutar operaciones blockchain de prueba sin usar mainnet ni activos reales. \\
\hline

Pruebas de carga &
k6 &
Ejecutar escenarios de carga sobre endpoints REST representativos. \\
\hline

Pruebas de aceptación &
Formulario de aceptación y guía de tareas &
Recoger retroalimentación de usuarios o stakeholders sobre los flujos principales del prototipo. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Configuración técnica del ambiente de pruebas}
\label{tab:configuracion-tecnica-pruebas}
\end{table}

\subsection{Variables de entorno}

Para ejecutar las pruebas se requiere configurar variables de entorno asociadas al frontend, backend, base de datos, autenticación, contratos y red Stellar/Soroban Testnet. Los valores sensibles no deben incluirse en este documento ni en el repositorio público; únicamente se documentan los nombres de variables y su propósito.

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{4.0cm}|}{\textbf{Variable}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.4cm}|}{\textbf{Propósito}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.0cm}|}{\textbf{Componente}} \\
\hline

\texttt{DATABASE\_URL} &
Cadena de conexión a PostgreSQL para ejecución del backend y pruebas de integración. &
Backend / BD \\
\hline

\texttt{JWT\_SECRET} &
Secreto utilizado para firmar o validar tokens de autenticación en ambiente de prueba. &
Backend \\
\hline

\texttt{SOROBAN\_RPC\_URL} &
URL del endpoint RPC de Stellar/Soroban Testnet. &
Backend / Blockchain \\
\hline

\texttt{STELLAR\_NETWORK} &
Identificador de la red Stellar utilizada. Para pruebas debe corresponder a Testnet. &
Backend / Blockchain \\
\hline

\texttt{CONTRACT\_ADDRESS} &
Dirección del contrato utilizado en pruebas o flujos de integración cuando aplique. &
Backend / Blockchain \\
\hline

\texttt{FACTORY\_CONTRACT\_ADDRESS} &
Dirección del contrato Factory cuando el flujo lo requiera. &
Backend / Blockchain \\
\hline

\texttt{FRONTEND\_URL} &
URL del frontend en ambiente local o desplegado. &
Frontend / E2E \\
\hline

\texttt{BACKEND\_URL} &
URL del backend/API utilizada por pruebas E2E, smoke test o carga. &
Backend / E2E \\
\hline

\texttt{BASE\_URL} &
URL base usada por los scripts de carga k6. &
Carga \\
\hline

\texttt{E2E\_REAL} &
Bandera para habilitar pruebas E2E contra ambiente real cuando aplique. &
Frontend / E2E \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Variables de entorno requeridas para pruebas}
\label{tab:variables-entorno-pruebas}
\end{table}

Los valores concretos de estas variables deben definirse en archivos locales de configuración, por ejemplo \texttt{.env}, \texttt{.env.test} o \texttt{.env.example}, según la estructura del repositorio. Ningún secreto real debe incluirse dentro del documento de pruebas.

\subsection{Datos de prueba}

Los datos de prueba se definen para representar los actores, eventos, tickets y estados necesarios para ejecutar los escenarios funcionales del sistema. Estos datos pueden provenir de seed data, fixtures, registros creados durante la prueba o configuraciones manuales del ambiente.

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.3cm}|}{\textbf{Tipo de dato}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.8cm}|}{\textbf{Uso en pruebas}} \\
\hline

Usuarios compradores &
Cuentas con rol \textit{CUSTOMER} utilizadas para compra primaria simulada, inventario y compra de reventa. &
Pruebas E2E, API, aceptación y reventa manual guiada. \\
\hline

Usuario vendedor &
Cuenta con rol \textit{CUSTOMER} que posee tickets disponibles para listar en reventa. &
Prueba manual guiada de reventa y validación de marketplace. \\
\hline

Usuario staff &
Cuenta con rol \textit{STAFF} autorizada para operar el escáner QR. &
Pruebas de escáner, seguridad por roles y smoke test. \\
\hline

Usuario administrador &
Cuenta con rol \textit{ADMIN} utilizada para validar operaciones administrativas permitidas. &
Pruebas de seguridad, escáner, smoke test y flujos administrativos. \\
\hline

Wallets de prueba &
Cuentas Freighter o llaves de Stellar Testnet asociadas a usuarios de prueba. &
Reventa manual guiada, firma de transacciones y validación de propietario. \\
\hline

Eventos de prueba &
Eventos registrados en el sistema con tickets disponibles o asociados a contratos. &
Compra primaria, inventario, marketplace y reventa. \\
\hline

Tickets disponibles &
Tickets activos y operables asociados a eventos de prueba. &
Compra, reventa, inventario y escáner. \\
\hline

Tickets usados &
Tickets marcados como usados o con registro de verificación asociado. &
Validación de rechazo de doble escaneo y operaciones no permitidas. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Datos de prueba funcionales definidos para los escenarios principales}
\label{tab:datos-prueba-funcionales}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.3cm}|}{\textbf{Tipo de dato}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.8cm}|}{\textbf{Uso en pruebas}} \\
\hline

Tickets inválidos o invalidables &
Tickets utilizados para validar restricciones de invalidación, compra, listado o escaneo. &
Pruebas de contrato, API y escáner. \\
\hline

Tickets listados en reventa &
Tickets marcados como disponibles en marketplace secundario. &
Reventa manual guiada, cancelación y validación de marketplace. \\
\hline

Códigos QR válidos &
Representaciones QR asociadas a tickets existentes y activos. &
Escáner QR y pruebas E2E de verificación. \\
\hline

Códigos QR inválidos &
Códigos QR falsos, expirados, desactualizados, inexistentes o manipulados. &
Casos negativos del escáner QR. \\
\hline

Eventos on-chain normalizados &
Fixtures o estructuras simuladas de eventos emitidos por contratos Soroban. &
Pruebas de integración del indexador y sincronización on-chain/off-chain. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Datos de prueba negativos y de integración}
\label{tab:datos-prueba-negativos-integracion}
\end{table}

\subsection{Estados de ticket considerados}

Las pruebas consideran diferentes estados del ticket para validar que el sistema permita o rechace operaciones según corresponda. La nomenclatura exacta puede variar de acuerdo con la implementación, pero conceptualmente se manejan los siguientes estados:

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.7cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Estado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.7cm}|}{\textbf{Uso en pruebas}} \\
\hline

Activo / Disponible &
Ticket válido que puede ser usado, comprado o listado según el flujo correspondiente. &
Compra, reventa e inventario. \\
\hline

Listado en reventa &
Ticket ofrecido en el marketplace secundario por su propietario. &
Reventa y cancelación de reventa. \\
\hline

Vendido / Asignado &
Ticket asociado a un comprador después de una compra primaria simulada o reventa. &
Inventario y trazabilidad. \\
\hline

Usado &
Ticket que ya fue verificado mediante escáner o redimido según el nivel evaluado. &
Rechazo de doble escaneo y prevención de reutilización. \\
\hline

Invalidado &
Ticket marcado como no operable por reglas del sistema o contrato. &
Rechazo de compra, listado, escaneo o redención. \\
\hline

Cancelado de reventa &
Ticket retirado del marketplace secundario por su propietario o por regla del sistema. &
Validación de cancelación y rechazo de compra posterior. \\
\hline

Inexistente o manipulado &
Identificador de ticket que no corresponde a un registro válido del sistema. &
Casos negativos de API, escáner y seguridad. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Estados de ticket considerados durante las pruebas}
\label{tab:estados-ticket-pruebas}
\end{table}

\subsection{Datos para pruebas de carga}

Las pruebas de carga requieren datos estables y no destructivos que permitan ejecutar escenarios repetibles sobre endpoints REST. Para evitar alteración no controlada del estado del sistema, se priorizan endpoints de lectura y operaciones controladas.

\begin{table}[H]
\centering

\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Escenario}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.4cm}|}{\textbf{Datos requeridos}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.4cm}|}{\textbf{Observaciones}} \\
\hline

Lectura pública &
Eventos existentes, marketplace o listado público de tickets. &
No requiere autenticación ni modifica datos críticos. \\
\hline

Usuarios autenticados &
Usuarios de prueba con credenciales válidas y tickets asociados. &
Requiere tokens o credenciales configuradas mediante variables de entorno. \\
\hline

Operaciones críticas controladas &
Usuario staff/admin, código QR de prueba, ticket controlado o flujo de checkout simulado. &
Debe evitar datos destructivos o reiniciar el estado antes de cada ejecución. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup

\caption{Datos requeridos para pruebas de carga}
\label{tab:datos-pruebas-carga}
\end{table}

\subsection{Consideraciones de seguridad sobre datos de prueba}

Los datos utilizados durante las pruebas deben cumplir las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
    \item No deben incluir información personal sensible real.
    \item No deben utilizar activos con valor económico.
    \item No deben incluir claves privadas reales dentro del repositorio o del documento.
    \item Las wallets utilizadas deben corresponder exclusivamente a Stellar/Soroban Testnet.
    \item Las credenciales de prueba deben poder rotarse o reemplazarse sin afectar el sistema.
    \item Los códigos QR utilizados para pruebas negativas deben ser generados únicamente con fines de validación.
    \item Los datos destructivos o de cambio de estado deben aislarse para evitar afectar otros escenarios de prueba.
\end{itemize}

\subsection{Criterios de preparación del ambiente}

Antes de ejecutar las pruebas, se debe verificar que el ambiente cumpla con los siguientes criterios:

\begin{itemize}
    \item El repositorio se encuentra en la rama y commit definidos para la ejecución de pruebas.
    \item Las dependencias del frontend, backend y contratos están instaladas correctamente.
    \item Las variables de entorno requeridas están configuradas.
    \item La base de datos está disponible y con migraciones aplicadas.
    \item Los usuarios, eventos, tickets y códigos QR de prueba están creados o disponibles.
    \item Los contratos requeridos están compilados o desplegados según el tipo de prueba.
    \item La red configurada para blockchain corresponde a Stellar/Soroban Testnet.
    \item El backend y frontend se encuentran ejecutándose para pruebas E2E, smoke test o carga.
    \item Freighter Wallet está configurado con cuentas de Testnet para la prueba manual guiada de reventa.
    \item Los scripts de carga y guías manuales se encuentran actualizados en el repositorio.
\end{itemize}

% =========================
% 7. Criterios de entrada y salida
% =========================

\section{Criterios de entrada y salida}

Los criterios de entrada y salida establecen las condiciones mínimas que deben cumplirse antes de iniciar la ejecución de las pruebas y las condiciones necesarias para considerar que una prueba, grupo de pruebas o fase de validación ha finalizado satisfactoriamente. Estos criterios permiten controlar la ejecución del plan de pruebas, reducir ambigüedades y asegurar que los resultados obtenidos sean trazables y reproducibles.

Dado que \NombreProyecto{} integra componentes frontend, backend, base de datos, contratos inteligentes y servicios externos de prueba, los criterios se definen tanto de forma general como por tipo de prueba.

\subsection{Criterios generales de entrada}

Antes de iniciar la ejecución formal de las pruebas, se deben cumplir las siguientes condiciones:

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Criterio}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.5cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline

Versión congelada &
Debe existir una rama, tag o commit definido para la ejecución de pruebas, evitando cambios no controlados durante la validación. &
Pendiente \\
\hline

Repositorio disponible &
El código fuente del frontend, backend, contratos y pruebas debe estar disponible en el repositorio oficial del proyecto. &
Pendiente \\
\hline

Dependencias instaladas &
Las dependencias requeridas para frontend, backend, contratos y herramientas de prueba deben estar instaladas correctamente. &
Pendiente \\
\hline

Variables de entorno configuradas &
Los archivos de configuración requeridos deben estar disponibles en el ambiente de prueba, sin exponer secretos reales. &
Pendiente \\
\hline

Base de datos disponible &
PostgreSQL debe estar disponible y con las migraciones aplicadas para ejecutar pruebas de API, integración y E2E. &
Pendiente \\
\hline

Datos de prueba preparados &
Usuarios, eventos, tickets, roles, códigos QR y wallets de Testnet deben estar disponibles según el tipo de prueba. &
Pendiente \\
\hline

Contratos compilados &
Los contratos inteligentes deben compilar correctamente antes de ejecutar pruebas de contrato o flujos blockchain. &
Pendiente \\
\hline

Red blockchain configurada &
Las pruebas blockchain deben estar configuradas exclusivamente contra Stellar/Soroban Testnet o entorno local de contrato. &
Pendiente \\
\hline

Servicios ejecutándose &
Para pruebas E2E, carga, smoke test o aceptación, el frontend y backend deben estar activos y accesibles. &
Pendiente \\
\hline

Freighter configurado &
Para la prueba manual de reventa, Freighter Wallet debe estar configurado con cuentas de Stellar Testnet y fondos de prueba suficientes. &
Pendiente \\
\hline

Matriz de trazabilidad disponible &
Debe existir una matriz base que relacione pruebas con requerimientos, casos de uso o atributos de calidad. &
Pendiente \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Criterios generales de entrada para la ejecución de pruebas}
\label{tab:criterios-generales-entrada}
\end{table}

El estado de cada criterio será actualizado durante la fase de ejecución formal de pruebas.

\subsection{Criterios generales de salida}

Una vez ejecutadas las pruebas, se considerará que el proceso de validación cumple su salida general cuando se satisfagan las siguientes condiciones:

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Criterio}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.5cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline

Pruebas ejecutadas &
Las pruebas planificadas para el alcance definido deben haberse ejecutado o contar con justificación explícita en caso de no ejecución. &
Pendiente \\
\hline

Resultados registrados &
Cada prueba ejecutada debe contar con estado: aprobada, fallida, parcial, bloqueada, no ejecutada o no aplica. &
Pendiente \\
\hline

Fallos bloqueantes identificados &
Los errores críticos encontrados durante la ejecución deben estar documentados y clasificados. &
Pendiente \\
\hline

Fallos bloqueantes corregidos o justificados &
Los defectos que impidan validar un flujo crítico deben corregirse o declararse como limitación del prototipo. &
Pendiente \\
\hline

Evidencia asociada &
Las pruebas ejecutadas deben contar con evidencia correspondiente, como logs, resultados de consola, capturas, reportes, hashes de transacción o formularios. &
Pendiente \\
\hline

Trazabilidad actualizada &
La matriz de trazabilidad debe reflejar el estado real de implementación y ejecución de cada prueba. &
Pendiente \\
\hline

Limitaciones documentadas &
Las coberturas parciales, exclusiones y decisiones de alcance deben estar explícitamente registradas. &
Pendiente \\
\hline

Conclusión de calidad &
Debe existir una conclusión sobre el estado de calidad del prototipo con base en los resultados obtenidos. &
Pendiente \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Criterios generales de salida del proceso de validación}
\label{tab:criterios-generales-salida}
\end{table}

\subsection{Criterios de entrada por tipo de prueba}

Además de los criterios generales, cada tipo de prueba requiere condiciones específicas antes de su ejecución.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Tipo de prueba}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{10.6cm}|}{\textbf{Criterios de entrada}} \\
\hline

Pruebas de contratos &
Los contratos deben compilar correctamente; el entorno Rust/Soroban debe estar configurado; los casos de prueba deben estar implementados en el repositorio. \\
\hline

Pruebas backend/API &
El backend debe tener dependencias instaladas; la base de datos de prueba debe estar disponible; las variables de entorno deben estar configuradas; los usuarios y roles de prueba deben existir o ser creados por fixtures. \\
\hline

Pruebas de integración &
La base de datos debe estar migrada; los fixtures o eventos normalizados deben estar disponibles; el servicio de indexación o módulo equivalente debe poder ejecutarse en ambiente de prueba. \\
\hline

Pruebas frontend/E2E &
El frontend y backend deben estar ejecutándose; los usuarios de prueba deben existir; los datos mínimos de eventos y tickets deben estar disponibles; la herramienta E2E debe estar configurada. \\
\hline

Prueba manual de reventa Testnet &
Freighter debe estar instalado; las wallets de Testnet deben estar configuradas; los usuarios deben estar vinculados a wallets; el ticket a revender debe existir; los contratos y backend deben apuntar a Testnet. \\
\hline

Pruebas del escáner QR &
Deben existir tickets válidos, usados, inválidos o inexistentes según el caso; los usuarios STAFF y ADMIN deben estar disponibles; los códigos QR de prueba deben estar generados. \\
\hline

Pruebas de carga &
El backend debe estar disponible; los endpoints definidos deben responder correctamente en condiciones normales; las credenciales o tokens de prueba deben estar configurados; los datos usados deben ser estables. \\
\hline

Smoke test de despliegue &
Las URLs de frontend y backend deben estar disponibles; el commit desplegado debe estar identificado; los usuarios y datos mínimos deben existir. \\
\hline

Pruebas de aceptación &
La guía de tareas debe estar definida; el formulario debe estar preparado; los usuarios o stakeholders deben estar seleccionados; el ambiente debe estar estable para ejecutar las tareas. \\
\hline

Trazabilidad &
La matriz debe contener los identificadores de pruebas, su tipo, nivel y relación con requerimientos o casos de uso. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Criterios de entrada por tipo de prueba}
\label{tab:criterios-entrada-tipo-prueba}
\end{table}

\subsection{Criterios de salida por tipo de prueba}

Cada grupo de pruebas se considera finalizado cuando cumple los siguientes criterios de salida:

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Tipo de prueba}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{10.6cm}|}{\textbf{Criterios de salida}} \\
\hline

Pruebas de contratos &
Todas las pruebas ejecutadas deben pasar o, en caso de falla, el defecto debe estar documentado. Deben quedar cubiertos los casos críticos de emisión, reventa, cancelación, invalidación, redención y negativos relevantes. \\
\hline

Pruebas backend/API &
Los endpoints críticos deben responder según lo esperado; las reglas de negocio, autorización, escáner y validaciones de estado deben aprobarse sin fallos bloqueantes. \\
\hline

Pruebas de integración &
Los eventos o estados procesados deben reflejarse correctamente en PostgreSQL; no debe haber duplicaciones ni inconsistencias visibles en los datos evaluados. \\
\hline

Pruebas frontend/E2E &
Los flujos principales deben completarse desde la interfaz o mostrar errores controlados cuando corresponda. Los errores visuales o funcionales críticos deben quedar registrados. \\
\hline

Prueba manual de reventa Testnet &
La guía debe ejecutarse completamente o registrar el punto exacto de bloqueo. Debe quedar claro si hubo cambio de propietario, actualización de estado y transacción en Testnet. \\
\hline

Pruebas del escáner QR &
El escáner debe aceptar códigos QR válidos y rechazar códigos QR inválidos, usados, expirados, inexistentes o ejecutados por usuarios no autorizados. \\
\hline

Pruebas de carga &
Los escenarios deben completar su ejecución y reportar métricas de tasa de error, tiempo promedio, tiempo máximo y percentil 95. Los resultados deben compararse con los umbrales definidos. \\
\hline

Smoke test de despliegue &
Los servicios principales deben estar disponibles y permitir ejecutar los flujos mínimos definidos para el ambiente desplegado. \\
\hline

Pruebas de aceptación &
Los participantes deben completar las tareas asignadas o registrar los bloqueos encontrados. Los formularios deben consolidarse para análisis. \\
\hline

Trazabilidad &
La matriz debe actualizarse con el estado real de cada prueba y su relación con requerimientos, casos de uso o atributos de calidad. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Criterios de salida por tipo de prueba}
\label{tab:criterios-salida-tipo-prueba}
\end{table}

\subsection{Estados de resultado de prueba}

Para unificar el registro de resultados, cada prueba será clasificada con uno de los siguientes estados:

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Estado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{11.1cm}|}{\textbf{Descripción}} \\
\hline

Aprobada &
La prueba se ejecutó y el resultado obtenido coincide con el resultado esperado. \\
\hline

Fallida &
La prueba se ejecutó, pero el resultado obtenido no coincide con el resultado esperado. \\
\hline

Parcial &
La prueba se ejecutó o implementó parcialmente, pero no cubre la totalidad del flujo o depende de una limitación del prototipo. \\
\hline

Bloqueada &
La prueba no pudo ejecutarse por ausencia de ambiente, datos, credenciales, dependencia externa o defecto bloqueante. \\
\hline

No ejecutada &
La prueba está definida o implementada, pero aún no se ha ejecutado formalmente. \\
\hline

No aplica &
La prueba no corresponde al alcance del prototipo o requiere capacidades fuera del alcance académico, como mainnet, pagos reales o infraestructura productiva. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Estados utilizados para registrar resultados de prueba}
\label{tab:estados-resultado-prueba}
\end{table}

\subsection{Criterio de suspensión y reanudación}

Una prueba o grupo de pruebas podrá suspenderse temporalmente cuando se presente alguna de las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
    \item El ambiente requerido no se encuentra disponible.
    \item La base de datos no está migrada o no contiene los datos mínimos.
    \item Las variables de entorno no están configuradas correctamente.
    \item El frontend o backend no inicia correctamente.
    \item Freighter Wallet no está configurado para Stellar/Soroban Testnet en la prueba manual de reventa.
    \item Una dependencia externa de prueba, como Stellar/Soroban Testnet, no responde adecuadamente.
    \item Se identifica un defecto bloqueante que impide continuar con el flujo evaluado.
\end{itemize}

La ejecución podrá reanudarse cuando la condición que generó la suspensión sea corregida, documentada o reemplazada por un escenario equivalente dentro del alcance del prototipo.

% =========================
% 8. Casos de prueba
% =========================

\section{Casos de prueba}

Esta sección presenta los casos de prueba definidos para validar los componentes y flujos principales de \NombreProyecto{}. Los casos se organizan por tipo de prueba y se relacionan con los elementos críticos del sistema: contratos inteligentes, backend/API, frontend, escáner QR, reventa en Testnet, sincronización on-chain/off-chain, seguridad, carga, despliegue y aceptación de usuario.

Los casos descritos en esta sección corresponden a pruebas implementadas, pruebas automatizadas listas para ejecución o guías manuales definidas para flujos que no se automatizan por restricciones técnicas, como la interacción con Freighter Wallet. El estado final de cada caso será actualizado después de la ejecución formal de las pruebas.

\subsection{Formato de los casos de prueba}

Para mantener consistencia en el registro de pruebas, cada caso se describe mediante los siguientes campos:

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Campo}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{11.1cm}|}{\textbf{Descripción}} \\
\hline
ID & Identificador único del caso de prueba. \\
\hline
Nombre & Nombre corto del caso de prueba. \\
\hline
Tipo & Clasificación de la prueba: contrato, API, integración, E2E, carga, manual guiada, aceptación o documental. \\
\hline
Precondiciones & Condiciones necesarias antes de ejecutar la prueba. \\
\hline
Pasos resumidos & Secuencia general de acciones requeridas para ejecutar el caso. \\
\hline
Resultado esperado & Comportamiento que debe presentar el sistema para considerar la prueba aprobada. \\
\hline
Estado & Estado de ejecución de la prueba: pendiente, aprobada, fallida, parcial, bloqueada o no aplica. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Formato utilizado para documentar casos de prueba}
\label{tab:formato-casos-prueba}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba de contratos inteligentes}

Los casos de prueba de contratos inteligentes validan la lógica on-chain implementada en Soroban. Estas pruebas se ejecutan principalmente mediante \texttt{cargo test} y permiten verificar que las reglas críticas del ciclo de vida del ticket funcionen correctamente.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.0cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
CONTRACT-ISSUE-01 & Emisión de boleto & Contrato inicializado y datos válidos de evento/ticket. & El contrato crea un boleto único asociado al evento y al propietario correspondiente. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-RESALE-01 & Reventa de boleto & Existe un boleto activo y propietario autorizado. & El contrato permite ejecutar la reventa bajo las reglas definidas y actualiza la propiedad del ticket. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-BURN-REMINT-01 & Versionamiento de ticket & Existe un ticket que será transferido en reventa. & La versión anterior queda no operable y se refleja una nueva versión o estado equivalente del ticket. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-COMMISSION-01 & Distribución de comisiones & Existe una operación de reventa con precio y reglas de comisión definidas. & El contrato calcula y distribuye las comisiones según la lógica establecida. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-RESALE-CANCEL-01 & Cancelación de reventa & Existe un ticket listado para reventa por su propietario. & El propietario puede cancelar la venta y el ticket deja de estar disponible en reventa. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-INVALIDATE-01 & Invalidación de boleto & Existe un ticket activo o listado. & El boleto invalidado no puede venderse, listarse, comprarse ni redimirse posteriormente. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-REDEEM-01 & Redención on-chain & Existe un ticket válido y un verificador autorizado. & El contrato permite la redención por verificador autorizado y rechaza redenciones no autorizadas o repetidas. & Pendiente \\
\hline
CONTRACT-NEG-01 & Casos negativos de contrato & Existen entradas inválidas: ticket inexistente, usuario no autorizado, boleto usado o invalidado. & El contrato rechaza las operaciones inválidas sin alterar indebidamente el estado. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba de contratos inteligentes}
\label{tab:casos-prueba-contratos}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba backend/API}

Los casos de prueba backend/API verifican los endpoints, reglas de negocio, seguridad funcional y validaciones realizadas del lado del servidor. Estas pruebas se ejecutan mediante el framework de pruebas del backend y Supertest o herramienta equivalente.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
API-AUTH-01 & Acceso sin token & Endpoint protegido disponible. & El sistema rechaza la solicitud con código 401 o equivalente. & Pendiente \\
\hline
API-AUTH-02 & Token inválido o vencido & Se utiliza un token inválido, mal formado o expirado. & El sistema rechaza la solicitud y no ejecuta la operación. & Pendiente \\
\hline
SEC-ROLE-01 & Validación de roles & Usuarios con roles \textit{CUSTOMER}, \textit{STAFF} y \textit{ADMIN} disponibles. & Cada rol solo puede ejecutar las operaciones permitidas. & Pendiente \\
\hline
API-TICKET-OWNER-01 & Operación sobre ticket ajeno & Usuario autenticado intenta operar un ticket que no le pertenece. & El backend rechaza la operación. & Pendiente \\
\hline
API-REQUEST-MANIP-01 & Manipulación de solicitud & Solicitud con precio, estado o identificador manipulado. & El backend valida la información y rechaza operaciones inválidas. & Pendiente \\
\hline
API-SCAN-NEG-01 & Escáner QR con casos negativos & Existen códigos QR válidos, inválidos, usados, expirados e inexistentes. & El escáner acepta códigos QR válidos y rechaza casos inválidos o no autorizados. & Pendiente \\
\hline
API-TICKET-INVALIDATE-01 & Invalidación de ticket & Existe ticket activo o invalidable según la implementación. & El sistema bloquea operaciones posteriores sobre tickets inválidos o invalidados. & Parcial \\
\hline
API-RESALE-CANCEL-01 & Cancelación de reventa & Existe ticket listado para reventa. & La cancelación retira el ticket del marketplace y evita compras posteriores. & Pendiente \\
\hline
API-CHECKIN-01 & Registro de verificación & Ticket válido y usuario \textit{STAFF}/\textit{ADMIN}. & El sistema registra la verificación y evita duplicación en escaneos posteriores. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba backend/API}
\label{tab:casos-prueba-backend-api}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba de integración}

Los casos de integración validan la interacción entre backend, base de datos, indexador y eventos asociados a la lógica on-chain. En esta categoría se aceptan eventos normalizados o fixtures cuando la prueba no depende directamente de una transacción real en Testnet.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
INT-SYNC-01 & Sincronización de eventos & Base de datos disponible y eventos normalizados definidos. & Los eventos procesados actualizan correctamente PostgreSQL. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-02 & Evento de boleto creado & Evento de creación disponible. & Se crea o actualiza el registro del ticket con los campos esperados. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-03 & Evento de boleto listado & Evento de listado disponible. & El ticket queda marcado como disponible para reventa. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-04 & Evento de venta cancelada & Evento de cancelación disponible. & El ticket deja de estar listado para reventa. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-05 & Evento de boleto revendido & Evento de reventa disponible. & Se actualiza propietario, versión y estado del ticket. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-06 & Evento de boleto redimido & Evento de redención disponible. & El ticket queda marcado como usado o redimido según el modelo de datos. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-07 & Evento de boleto invalidado & Evento de invalidación disponible. & El ticket queda bloqueado para operaciones posteriores. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-08 & Evento duplicado & Se procesa dos veces el mismo evento. & El sistema mantiene idempotencia y no duplica registros. & Pendiente \\
\hline
INT-SYNC-09 & Evento desconocido o mal formado & Evento no reconocido o con estructura inválida. & El sistema maneja el evento de forma controlada sin romper el proceso. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba de integración}
\label{tab:casos-prueba-integracion}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba frontend y end-to-end}

Los casos frontend/E2E validan que los usuarios puedan completar flujos representativos desde la interfaz web del prototipo.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
E2E-BUY-01 & Compra primaria simulada & Usuario \textit{CUSTOMER}, evento disponible y backend activo. & El usuario completa el checkout simulado y visualiza el ticket en inventario. & Pendiente \\
\hline
E2E-BUY-02 & Usuario no autenticado intenta comprar & Usuario sin sesión activa. & El sistema bloquea la compra o redirige al inicio de sesión. & Pendiente \\
\hline
E2E-BUY-03 & Error de checkout simulado & Condición de error controlada en checkout. & El sistema muestra un error comprensible y no deja estado inconsistente. & Pendiente \\
\hline
E2E-INVENTORY-01 & Consulta de inventario & Usuario autenticado con tickets asociados. & El inventario muestra los tickets correspondientes al usuario. & Pendiente \\
\hline
E2E-SCAN-01 & Escáner QR desde interfaz & Usuario \textit{STAFF}/\textit{ADMIN} y código QR válido disponible. & El escáner muestra éxito para código QR válido y registra el uso del ticket. & Pendiente \\
\hline
E2E-SCAN-02 & Doble escaneo desde interfaz & Ticket previamente escaneado. & El sistema rechaza el segundo escaneo y muestra mensaje de error. & Pendiente \\
\hline
E2E-SCAN-03 & Código QR inválido desde interfaz & Código QR inválido o manipulado. & El sistema rechaza el código QR y muestra un mensaje de error comprensible. & Pendiente \\
\hline
E2E-SCAN-04 & \textit{CUSTOMER} intenta acceder al escáner & Usuario con rol \textit{CUSTOMER}. & El sistema bloquea el acceso a la funcionalidad de escáner. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba frontend y end-to-end}
\label{tab:casos-prueba-frontend-e2e}
\end{table}

\subsection{Caso de prueba manual de reventa en Testnet}

La reventa con Freighter se valida mediante una guía manual debido a la fragilidad de automatizar extensiones de wallet. Este caso representa el flujo central de la propuesta de \NombreProyecto{}.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.0cm}|}{\textbf{Campo}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{11.3cm}|}{\textbf{Descripción}} \\
\hline
ID & E2E-REV-01 \\
\hline
Nombre & Reventa manual guiada en Stellar/Soroban Testnet con Freighter. \\
\hline
Tipo & Manual guiada / Integración blockchain. \\
\hline
Precondiciones & Usuario A y Usuario B con cuentas y wallets de Testnet configuradas; Usuario A posee un ticket válido; contratos y backend apuntan a Stellar/Soroban Testnet; Freighter está instalado y configurado; PostgreSQL contiene los datos mínimos. \\
\hline
Pasos resumidos & Usuario A inicia sesión, conecta Freighter, lista un ticket propio para reventa; Usuario B inicia sesión, conecta Freighter y compra el ticket listado; se valida la firma, transacción en Testnet, cambio de propietario, actualización de inventario y consistencia con PostgreSQL. \\
\hline
Casos negativos & Compra del propio ticket, listado de ticket ajeno, compra de ticket cancelado, rechazo de firma en Freighter y wallet firmante distinta al usuario autenticado cuando aplique. \\
\hline
Resultado esperado & La reventa se completa en Stellar/Soroban Testnet, el ticket cambia de propietario, el marketplace e inventario se actualizan y los casos negativos son rechazados. \\
\hline
Estado & Pendiente de ejecución formal. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Caso de prueba manual de reventa en Testnet}
\label{tab:caso-prueba-reventa-testnet}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba de carga}

Las pruebas de carga se organizan en tres escenarios: lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas. Estas pruebas se ejecutan sobre endpoints REST y no sobre mainnet, Freighter ni transacciones Soroban masivas.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.7cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.3cm}|}{\textbf{Escenario}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
LOAD-PUBLIC-01 & Lectura pública & Backend disponible, eventos y marketplace configurados. & Los endpoints públicos responden bajo carga moderada con tasa de error y p95 dentro del umbral. & Pendiente \\
\hline
LOAD-AUTH-01 & Usuarios autenticados & Usuarios de prueba y credenciales válidas disponibles. & Login, inventario y endpoints autenticados responden dentro de los umbrales definidos. & Pendiente \\
\hline
LOAD-CRITICAL-01 & Operaciones críticas controladas & Usuario \textit{STAFF}/\textit{ADMIN}, código QR o datos controlados y backend estable. & Escáner, checkout simulado u operaciones seleccionadas responden sin errores significativos. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba de carga}
\label{tab:casos-prueba-carga}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba de smoke test de despliegue}

El smoke test valida que el prototipo funcione de forma básica en el ambiente desplegado.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.7cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.3cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
SMOKE-DEPLOY-01 & Frontend disponible & URL de frontend desplegada. & La aplicación carga correctamente en navegador. & Pendiente \\
\hline
SMOKE-DEPLOY-02 & Backend disponible & URL de backend desplegada. & El endpoint de salud responde correctamente. & Pendiente \\
\hline
SMOKE-DEPLOY-03 & Login en despliegue & Usuario de prueba disponible. & El usuario puede iniciar sesión. & Pendiente \\
\hline
SMOKE-DEPLOY-04 & Consulta de eventos y marketplace & Datos públicos disponibles. & Los eventos y marketplace cargan correctamente. & Pendiente \\
\hline
SMOKE-DEPLOY-05 & Inventario y escáner & Usuario con tickets y usuario \textit{STAFF}/\textit{ADMIN} disponibles. & El inventario y el escáner funcionan según el rol correspondiente. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba de smoke test de despliegue}
\label{tab:casos-prueba-smoke-deploy}
\end{table}

\subsection{Casos de prueba de aceptación de usuario}

Las pruebas de aceptación se orientan a validar que usuarios o stakeholders puedan completar tareas representativas del prototipo y comprender los estados principales del ticket.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.3cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.0cm}|}{\textbf{Perfil}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Tarea}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
UAT-01 & Comprador & Iniciar sesión, consultar eventos, comprar ticket y revisar inventario. & El usuario completa la compra simulada y comprende el estado del ticket. & Pendiente \\
\hline
UAT-02 & Vendedor/revendedor & Seleccionar ticket propio y listarlo para reventa. & El usuario comprende el proceso de publicación del ticket en marketplace. & Pendiente \\
\hline
UAT-03 & Comprador de reventa & Consultar marketplace y comprar un ticket de reventa si el flujo está disponible. & El usuario comprende el flujo de reventa y el cambio de propiedad. & Pendiente \\
\hline
UAT-04 & Staff/verificador & Escanear código QR válido e intentar doble escaneo. & El usuario comprende el resultado del escáner y la prevención de doble uso. & Pendiente \\
\hline
UAT-05 & Admin/organizador & Revisar eventos, tickets o estados administrativos disponibles. & El usuario identifica la información operativa relevante del sistema. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos de prueba de aceptación de usuario}
\label{tab:casos-prueba-aceptacion}
\end{table}

\subsection{Casos documentales de trazabilidad}

La trazabilidad relaciona pruebas con requerimientos, casos de uso y atributos de calidad.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{ID}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Caso}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Precondiciones}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Resultado esperado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}|}{\textbf{Estado}} \\
\hline
TRACE-01 & Matriz de trazabilidad & Requerimientos, casos de uso y pruebas identificadas. & Cada prueba crítica se asocia con al menos un requerimiento, caso de uso o atributo de calidad. & Pendiente \\
\hline
TRACE-02 & Cobertura parcial & Funcionalidades con cobertura parcial identificadas. & Las limitaciones quedan documentadas sin afirmar capacidades fuera del alcance. & Pendiente \\
\hline
TRACE-03 & Exclusiones por alcance & Elementos fuera del alcance definidos. & Mainnet, pagos reales, carga blockchain masiva y automatización completa de Freighter quedan excluidos explícitamente. & Pendiente \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Casos documentales de trazabilidad}
\label{tab:casos-documentales-trazabilidad}
\end{table}

\subsection{Resumen de cobertura de casos}

La siguiente tabla resume la cobertura esperada por categoría de prueba.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Categoría}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{4.6cm}|}{\textbf{Casos principales}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6.3cm}|}{\textbf{Cobertura esperada}} \\
\hline
Contratos inteligentes & CONTRACT-ISSUE, CONTRACT-RESALE, CONTRACT-REDEEM, CONTRACT-INVALIDATE & Lógica on-chain de emisión, reventa, redención, invalidación y casos negativos. \\
\hline
Backend/API & API-SCAN, SEC-ROLE, API-RESALE-CANCEL, API-TICKET-INVALIDATE & Reglas de negocio, seguridad funcional, escáner, cancelación e invalidación parcial. \\
\hline
Integración & INT-SYNC & Sincronización entre eventos normalizados y PostgreSQL. \\
\hline
Frontend/E2E & E2E-BUY, E2E-SCAN & Compra primaria simulada, inventario y escáner desde interfaz. \\
\hline
Reventa Testnet & E2E-REV-01 & Flujo manual guiado de reventa con Freighter sobre Stellar/Soroban Testnet. \\
\hline
Carga & LOAD-PUBLIC, LOAD-AUTH, LOAD-CRITICAL & Rendimiento básico sobre endpoints REST representativos. \\
\hline
Despliegue & SMOKE-DEPLOY & Disponibilidad mínima de frontend, backend y flujos básicos. \\
\hline
Aceptación & UAT & Validación académica con usuarios o stakeholders. \\
\hline
Trazabilidad & TRACE & Relación entre pruebas, requerimientos, casos de uso y limitaciones. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resumen de cobertura esperada por categoría de prueba}
\label{tab:resumen-cobertura-casos}
\end{table}

% =========================
% 9. Resultados y análisis
% =========================
\section{Resultados y análisis}

Esta sección presenta los resultados actualizados del proceso de pruebas de \NombreProyecto{}. La versión inicial del plan registraba varios bloqueos asociados principalmente a la base de datos, datos semilla, pruebas API, pruebas de integración, pruebas end-to-end reales, pruebas de carga autenticada, evidencia persistente y trazabilidad.

Después de ejecutar el backlog de cierre de calidad, los principales bloqueos automatizables fueron resueltos mediante la creación de un ambiente local aislado de pruebas con PostgreSQL en Docker, la aplicación de migraciones Prisma, la ejecución de suites automatizadas y la persistencia de evidencias en el repositorio.

Los resultados presentados en esta sección corresponden al estado actualizado del plan de pruebas. Se mantiene una distinción explícita entre pruebas automatizadas ejecutadas localmente, pruebas manuales pendientes y actividades que dependen de ambientes externos.

% =========================
% 9.1
% =========================
\subsection{Resumen general de resultados}

Después de la primera ejecución del plan de pruebas, algunas categorías habían quedado bloqueadas o parcialmente ejecutadas por problemas de infraestructura, datos de prueba o dependencia de ambientes externos. En particular, las pruebas Backend/API, integración/indexador y end-to-end real presentaban bloqueos asociados a la base de datos y al proceso de carga de datos semilla.

Para cerrar estos bloqueos, se realizó una segunda ejecución del backlog de calidad en un ambiente local aislado, utilizando PostgreSQL en Docker sobre la base de datos \texttt{stellar\_tickets\_test}. Este ambiente permitió ejecutar las pruebas automatizables sin depender de Supabase ni de datos del ambiente demo.

Como resultado, se cerraron los principales bloqueos automatizables del plan de pruebas. Las pruebas Backend/API pasaron de estar bloqueadas a ejecutarse exitosamente con 40 de 40 casos aprobados. Las pruebas de integración/indexador fueron ejecutadas dentro de la suite de API con 5 escenarios aprobados. La prueba end-to-end real, previamente bloqueada por datos semilla, fue ejecutada exitosamente con 1 de 1 caso aprobado. Adicionalmente, las pruebas unitarias generales del proyecto finalizaron con 100 de 100 casos aprobados.

También se ampliaron las pruebas de carga mediante dos escenarios ejecutados con k6: carga autenticada con usuario \textit{CUSTOMER} y operaciones críticas controladas sobre carrito/checkout vacío y escáner autenticado con código QR inválido. Ambos escenarios finalizaron con 0.00\% de errores y tiempos de respuesta p95 inferiores a 10 ms.

La Tabla \ref{tab:resumen-resultados-actualizado} resume el estado actualizado de las categorías principales de prueba.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Categoría}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Estado anterior}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.1cm}|}{\textbf{Estado actualizado}} \\
\hline
Base de datos de pruebas & No disponible / bloqueante & Aprobada localmente. PostgreSQL Docker disponible y migraciones Prisma aplicadas. \\
\hline
Backend/API & Bloqueado por base de datos & Aprobado localmente. Suite \texttt{npm run test:api}: 40/40 pruebas exitosas. \\
\hline
Integración/indexador & Bloqueado por base de datos & Aprobado localmente. Incluido en \texttt{test:api}: 5/5 pruebas exitosas. \\
\hline
End-to-end real & Bloqueado por error de datos semilla & Aprobado localmente. Suite \texttt{npm run e2e:real}: 1/1 prueba exitosa. \\
\hline
Escáner QR API & Parcial / bloqueado & Aprobado localmente dentro de la suite API. \\
\hline
Pruebas unitarias & Pendiente de consolidación final & Aprobadas localmente. Suite \texttt{npm run test:unit}: 100/100 pruebas exitosas. \\
\hline
Carga autenticada & No ejecutada & Aprobada localmente con k6: 8 VUs, 1 minuto, 1441 solicitudes, 0.00\% error, p95 global 8.54 ms. \\
\hline
Carga sobre operación crítica controlada & No ejecutada & Aprobada localmente con k6: 5 VUs, 1 minuto, 932 solicitudes, 0.00\% error, p95 global 9.06 ms. \\
\hline
Evidencia persistente & Parcial & Aprobada localmente. Se creó estructura \texttt{evidences/} y se persistieron logs backend, E2E y k6. \\
\hline
Matriz de trazabilidad & No versionada / no consolidada & Actualizada en \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}. Requiere sincronización final con el documento de entrega. \\
\hline
Reventa Freighter/Testnet & No ejecutada & Pendiente manual. Requiere dos wallets, ejecución en Testnet y hash real de transacción. \\
\hline
Aceptación de usuario & No ejecutada & Pendiente manual. Requiere aplicación a usuarios representativos. \\
\hline
Smoke autenticado en staging & No ejecutado & Pendiente por ambiente externo. Requiere URL staging y usuarios \textit{CUSTOMER}, \textit{STAFF} y \textit{ADMIN}. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resumen general actualizado de resultados de pruebas}
\label{tab:resumen-resultados-actualizado}
\end{table}

% =========================
% 9.2
% =========================
\subsection{Resultados de pruebas de contratos inteligentes}

Las pruebas asociadas a la lógica de contratos inteligentes se consideran parte de la validación técnica del núcleo blockchain del prototipo. Estas pruebas verifican que las reglas principales del ciclo de vida del ticket se comporten de acuerdo con el alcance académico definido para \NombreProyecto{}.

El objetivo de esta categoría fue validar que las operaciones críticas asociadas a emisión, propiedad, transferencia, reventa, cancelación, invalidación y redención del ticket se comporten de forma consistente a nivel de lógica contractual. Esta validación es especialmente relevante porque la propuesta del sistema se apoya en el uso de contratos inteligentes sobre Stellar/Soroban para garantizar trazabilidad y control de propiedad del ticket.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Emisión de tickets & Aprobado & Se validó la creación de tickets bajo las reglas definidas para el contrato. \\
\hline
Propiedad del ticket & Aprobado & Se verificó la asociación del ticket con su propietario correspondiente. \\
\hline
Reventa a nivel de contrato & Aprobado & Se validó la lógica contractual asociada al cambio de propiedad y reglas de reventa. \\
\hline
Cancelación de listado & Aprobado & Se verificó el comportamiento esperado al cancelar una publicación de reventa. \\
\hline
Invalidación/redención a nivel contractual & Aprobado & Se validó la lógica del contrato para estados finales del ticket. \\
\hline
Casos negativos contractuales & Aprobado & Se probaron restricciones y operaciones no permitidas de acuerdo con la lógica contractual. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados de pruebas de contratos inteligentes}
\label{tab:contratos-resultados}
\end{table}

La validación de contratos inteligentes permite afirmar que la lógica blockchain del prototipo se comporta de acuerdo con las reglas definidas para el alcance académico. Sin embargo, esta categoría no reemplaza la prueba manual de reventa con Freighter en Stellar/Soroban Testnet, ya que dicha prueba valida el flujo operativo completo con wallet, firma de transacción, hash real y actualización visible para el usuario.

Por tanto, la lógica contractual se considera validada a nivel de pruebas técnicas, mientras que la reventa completa con Freighter/Testnet permanece como pendiente manual.

% =========================
% 9.3
% =========================
\subsection{Resultados de pruebas Backend/API}

Las pruebas Backend/API fueron reejecutadas en un ambiente local aislado con PostgreSQL en Docker, utilizando la base de datos \texttt{stellar\_tickets\_test}. Este ambiente fue definido para evitar dependencia de Supabase o de datos del ambiente demo, y permitió cerrar el bloqueo de infraestructura identificado en la primera ejecución del plan de pruebas.

La configuración del ambiente incluyó el archivo \texttt{docker-compose.test.yml}, las variables de entorno de prueba en \texttt{backend/.env.test.example} y la ejecución de migraciones Prisma sobre la base de datos local. Una vez estabilizado el ambiente, se ejecutó la suite \texttt{npm run test:api}, obteniendo 40 pruebas exitosas de 40 ejecutadas.

La Tabla \ref{tab:backend-api-actualizado} presenta el resultado actualizado.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Ambiente de base de datos & Aprobado & PostgreSQL local en Docker disponible en \texttt{127.0.0.1:15432}. \\
\hline
Migraciones Prisma & Aprobado & 11 migraciones aplicadas sobre \texttt{stellar\_tickets\_test}. \\
\hline
Suite Backend/API & Aprobado & \texttt{npm run test:api}: 40/40 pruebas exitosas. \\
\hline
Autenticación y autorización & Aprobado & Validado dentro de la suite API. \\
\hline
Reglas de negocio backend & Aprobado & Validaciones ejecutadas sobre ambiente local aislado. \\
\hline
Escáner QR API & Aprobado & Cubierto dentro de la suite API. \\
\hline
Manejo de errores esperados & Aprobado & Validado mediante casos negativos incluidos en la suite. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados de pruebas Backend/API}
\label{tab:backend-api-actualizado}
\end{table}

Con esta ejecución, la categoría Backend/API deja de clasificarse como bloqueada. El bloqueo anterior por conectividad con PostgreSQL/Supabase fue resuelto mediante un ambiente local reproducible y aislado.

% =========================
% 9.4
% =========================
\subsection{Resultados de integración e indexador}

Las pruebas de integración e indexador fueron ejecutadas como parte de la suite \texttt{npm run test:api}. En la primera ejecución del plan, esta categoría había quedado bloqueada por problemas de conectividad con la base de datos. Para cerrar esta brecha, se configuró PostgreSQL local en Docker y se reejecutaron los casos implementados sobre una base de datos de pruebas aislada.

La suite actual validó 5 escenarios de integración/indexador y todos finalizaron exitosamente. Estos escenarios verifican el procesamiento y sincronización de información relevante entre la lógica backend, la persistencia en PostgreSQL y los eventos o estados asociados al ciclo de vida de los tickets.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Ejecución de suite de integración & Aprobado & Integrada dentro de \texttt{npm run test:api}. \\
\hline
Escenarios ejecutados & Aprobado & 5/5 pruebas exitosas. \\
\hline
Procesamiento de eventos/estados & Aprobado & Validado sobre PostgreSQL local de pruebas. \\
\hline
Persistencia en PostgreSQL & Aprobado & Validada en \texttt{stellar\_tickets\_test}. \\
\hline
Bloqueo previo por base de datos & Resuelto & El bloqueo no se reprodujo en el ambiente local aislado. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados de integración e indexador}
\label{tab:integracion-indexador-actualizado}
\end{table}

La categoría de integración/indexador pasa de estado bloqueado a estado aprobado local. La suite automatizada actual cubre los 5 escenarios implementados. Cualquier escenario adicional no presente en la suite queda como candidato para ampliación futura, pero no bloquea la validación automatizada actual.

% =========================
% 9.5
% =========================
\subsection{Resultados de frontend y pruebas end-to-end}

La prueba end-to-end real había quedado bloqueada en la primera ejecución debido a un problema en los datos semilla de la base de datos. Específicamente, el bloqueo se encontraba asociado al proceso de carga de usuarios mediante \texttt{users.upsert} y a la falta de una condición de datos adecuada para ejecutar el flujo real.

Después de estabilizar el ambiente local de pruebas con PostgreSQL Docker y corregir la preparación de datos, se ejecutó la suite \texttt{npm run e2e:real}. La ejecución finalizó exitosamente con 1 de 1 prueba aprobada.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Preparación de datos E2E & Aprobado & El bloqueo de datos semilla fue corregido en el ambiente local. \\
\hline
Ejecución E2E real & Aprobado & \texttt{npm run e2e:real}: 1/1 prueba exitosa. \\
\hline
Trazas E2E & Aprobado & Evidencia persistida en \texttt{evidences/e2e/qa-p0-real-flow.log}. \\
\hline
Bloqueo previo & Resuelto & La prueba ya no queda bloqueada por base de datos ni por datos semilla. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados de pruebas frontend/E2E}
\label{tab:e2e-actualizado}
\end{table}

Con esta ejecución, la categoría end-to-end real deja de considerarse bloqueada. El flujo fue validado en ambiente local controlado y la evidencia fue persistida en la carpeta de evidencias del repositorio.

% =========================
% 9.6
% =========================
\subsection{Resultados de reventa en Stellar/Soroban Testnet}

La prueba manual de reventa con Freighter en Stellar/Soroban Testnet permanece como una actividad pendiente de ejecución manual. Esta prueba no puede cerrarse únicamente con automatización local, debido a que requiere interacción con wallets reales de Testnet, firma de transacciones, ejecución sobre la red Stellar/Soroban y registro de evidencia observable del cambio de propietario.

La validación técnica de la lógica de reventa fue cubierta a nivel de contratos inteligentes y pruebas automatizadas locales. Sin embargo, el flujo operativo completo con Freighter debe ejecutarse manualmente para obtener evidencia final del comportamiento end-to-end en Testnet.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Guía manual de reventa & Pendiente & Debe ejecutarse con dos wallets Freighter en Testnet. \\
\hline
Firma de transacción con wallet & Pendiente & Requiere interacción manual del usuario con Freighter. \\
\hline
Hash de transacción & Pendiente & Debe registrarse como evidencia de ejecución on-chain. \\
\hline
Cambio de propietario & Pendiente & Debe validarse antes y después de la transacción. \\
\hline
Actualización de inventario & Pendiente & Debe verificarse en la interfaz o en la base de datos. \\
\hline
Actualización en PostgreSQL & Pendiente & Debe contrastarse con el estado off-chain del ticket. \\
\hline
Casos negativos de reventa & Pendiente & Deben probarse según disponibilidad del flujo manual. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Estado de la prueba manual de reventa en Testnet}
\label{tab:reventa-testnet-actualizada}
\end{table}

La evidencia mínima requerida para cerrar esta categoría incluye: wallet del vendedor, wallet del comprador, identificador del evento o ticket, contrato utilizado, hash de transacción, propietario antes y después, estado del inventario antes y después, estado del marketplace y registro correspondiente en PostgreSQL.

Esta prueba representa uno de los pendientes más relevantes del plan, porque la reventa con Freighter en Testnet corresponde al flujo central de la propuesta. Por tanto, mientras esta prueba no sea ejecutada, no debe afirmarse que el flujo completo de reventa fue validado integralmente en Testnet.

% =========================
% 9.7
% =========================
\subsection{Resultados del escáner QR}

El escáner QR fue validado a nivel API dentro de la suite \texttt{npm run test:api}, ejecutada contra PostgreSQL local de pruebas. En la primera ejecución, esta categoría había quedado parcialmente cubierta debido a que los casos API dependían de una base de datos funcional. Con la estabilización del ambiente local, el bloqueo fue cerrado y las pruebas asociadas al escáner quedaron cubiertas dentro de la suite API.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Escáner QR API & Aprobado & Cubierto dentro de \texttt{npm run test:api}. \\
\hline
Validaciones de autenticación & Aprobado & Incluidas en la suite API. \\
\hline
Validaciones de rol & Aprobado & Incluidas en la suite API. \\
\hline
Manejo de código QR inválido & Aprobado & Cubierto en pruebas API y en carga crítica controlada. \\
\hline
Evidencia persistente & Aprobado & Logs persistidos en \texttt{evidences/backend/qa-p0-api-indexer.log}. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados del escáner QR}
\label{tab:escaner-qr-actualizado}
\end{table}

Se mantiene como limitación de diseño que el flujo operativo del escáner QR es DB-first. Esto significa que la verificación operativa del escáner se realiza contra el estado persistido en PostgreSQL, mientras que la redención on-chain se valida a nivel de contratos inteligentes y no como parte directa del flujo operativo del escáner. Esta decisión no corresponde a un bloqueo de pruebas, sino a una delimitación explícita del alcance implementado.

% =========================
% 9.8
% =========================
\subsection{Resultados de pruebas de carga}

Las pruebas de carga fueron ampliadas mediante dos escenarios ejecutados localmente con k6. La primera ejecución corresponde a carga autenticada con usuario \textit{CUSTOMER}. La segunda corresponde a una operación crítica controlada compuesta por carrito/checkout vacío y escáner autenticado con código QR inválido.

Ambas pruebas se ejecutaron sobre el ambiente local del prototipo y finalizaron con 0.00\% de errores. Los tiempos de respuesta p95 globales se mantuvieron por debajo de 10 ms en ambos escenarios.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.3cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.7cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.0cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.0cm}|
>{\centering\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Escenario}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.3cm}|}{\textbf{VUs}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{1.7cm}|}{\textbf{Duración}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.0cm}|}{\textbf{Solicitudes}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.0cm}|}{\textbf{Tasa error}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.0cm}|}{\textbf{p95 global}} \\
\hline
Carga autenticada \textit{CUSTOMER} & 8 & 1 min & 1441 & 0.00\% & 8.54 ms \\
\hline
Operación crítica controlada & 5 & 1 min & 932 & 0.00\% & 9.06 ms \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados de pruebas de carga}
\label{tab:carga-actualizada}
\end{table}

Las evidencias de ejecución quedaron persistidas en las siguientes rutas relativas del repositorio:

\begin{itemize}
    \item \texttt{evidences/k6/qa-p1-01-authenticated.log}
    \item \texttt{evidences/k6/qa-p1-01-authenticated.summary.json}
    \item \texttt{evidences/k6/qa-p1-02-critical-ops.log}
    \item \texttt{evidences/k6/qa-p1-02-critical-ops.summary.json}
\end{itemize}

El escenario del escáner fue ajustado a carga moderada debido a que el backend limita el endpoint \texttt{/api/admin/scan} a 60 solicitudes por minuto. Por esta razón, la prueba no busca demostrar carga masiva sobre el escáner, sino estabilidad bajo una carga controlada compatible con las restricciones del backend.

Con esta ejecución, la categoría de carga deja de clasificarse como no ejecutada. Se considera aprobada localmente para los escenarios definidos dentro del alcance académico del prototipo.

% =========================
% 9.9
% =========================
\subsection{Resultados del smoke test de despliegue}

El smoke test autenticado sobre staging real permanece como una actividad pendiente por dependencia de ambiente externo. Esta prueba requiere una URL de staging disponible y usuarios reales por rol: \textit{CUSTOMER}, \textit{STAFF} y \textit{ADMIN}.

Durante el cierre del backlog automatizable se validó el comportamiento local del backend, E2E y carga moderada. Sin embargo, el smoke test autenticado en staging no fue ejecutado porque depende de credenciales y ambiente externo de despliegue.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.7cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.8cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
URL staging real & Pendiente externo & Requiere disponibilidad del ambiente de despliegue. \\
\hline
Usuario \textit{CUSTOMER} en staging & Pendiente externo & Requiere credencial real o cuenta semilla en staging. \\
\hline
Usuario \textit{STAFF} en staging & Pendiente externo & Requiere credencial real o cuenta semilla en staging. \\
\hline
Usuario \textit{ADMIN} en staging & Pendiente externo & Requiere credencial real o cuenta semilla en staging. \\
\hline
Login autenticado en staging & Pendiente externo & No ejecutado por falta de ambiente o credenciales. \\
\hline
Inventario en staging & Pendiente externo & No ejecutado por falta de ambiente o credenciales. \\
\hline
Escáner en staging & Pendiente externo & No ejecutado por falta de ambiente o credenciales. \\
\hline
Bloqueo de \textit{CUSTOMER} en escáner & Pendiente externo & Debe validarse cuando exista staging autenticado. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Estado del smoke test autenticado en staging}
\label{tab:smoke-staging-actualizado}
\end{table}

Este pendiente no invalida la validación local automatizada del prototipo, pero limita la afirmación de despliegue autenticado en un ambiente externo. Por tanto, el documento debe indicar que el smoke test autenticado en staging queda pendiente por disponibilidad de ambiente y credenciales reales.

% =========================
% 9.10
% =========================
\subsection{Resultados de aceptación de usuario}

Las pruebas de aceptación de usuario permanecen pendientes de ejecución. Esta categoría no puede cerrarse únicamente mediante automatización, porque requiere usuarios representativos que interactúen con el prototipo y diligencien un formulario de evaluación.

Debido a que el proyecto no cuenta con un stakeholder comercial formal o un cliente externo disponible para validar el sistema, la estrategia recomendada consiste en realizar una aceptación académica con usuarios representativos. Estos participantes no actuarán como clientes reales ni como representantes comerciales de una plataforma de boletería, sino como usuarios externos al equipo de desarrollo que simulan los roles principales del sistema.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento evaluado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Resultado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Participantes & Pendiente & Se recomienda aplicar aceptación de usuario a 5 o 6 usuarios representativos. \\
\hline
Rol comprador & Pendiente & Debe validar exploración de evento, compra simulada e inventario. \\
\hline
Rol vendedor/revendedor & Pendiente & Debe validar publicación de ticket en reventa. \\
\hline
Rol staff/verificador & Pendiente & Debe validar escaneo o verificación de código QR. \\
\hline
Rol administrador/organizador & Pendiente & Debe validar consulta operativa de eventos, tickets o estados. \\
\hline
Formularios recibidos & Pendiente & Deben consolidarse los formularios diligenciados. \\
\hline
Tasa de tareas completadas & Pendiente & Debe calcularse después de aplicar la prueba. \\
\hline
Comentarios abiertos & Pendiente & Deben consolidarse observaciones y mejoras sugeridas. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Estado actualizado de pruebas de aceptación de usuario}
\label{tab:uat-actualizado}
\end{table}

El criterio mínimo recomendado para cerrar esta categoría es contar con al menos 5 participantes, cubrir los roles principales del sistema y obtener una tasa de tareas completadas exitosamente o parcialmente igual o superior al 80\%. También se recomienda calcular promedios de claridad de interfaz, facilidad de uso y comprensión del estado del ticket.

Mientras esta prueba no sea aplicada, no debe afirmarse aceptación de usuario. La formulación correcta del estado actual es: aceptación de usuario pendiente de ejecución con usuarios representativos en ambiente académico controlado.

% =========================
% 9.11
% =========================
\subsection{Resultados de trazabilidad}

La matriz de trazabilidad fue actualizada y versionada en el repositorio mediante el archivo \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}. Esta matriz relaciona los casos de prueba ejecutados con las categorías funcionales y técnicas evaluadas durante el cierre del backlog de calidad.

En la primera ejecución, la trazabilidad se encontraba pendiente de consolidación formal. Después de la actualización del backlog, se registraron los resultados reales de las pruebas automatizadas locales, incluyendo Backend/API, integración/indexador, E2E real, escáner QR API, pruebas unitarias, pruebas de carga y evidencias persistidas.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Elemento}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}|}{\textbf{Estado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{8.1cm}|}{\textbf{Observación}} \\
\hline
Matriz de trazabilidad & Actualizada & Archivo disponible en \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}. \\
\hline
Relación prueba--evidencia & Parcialmente consolidada & Se asociaron resultados reales del backlog automatizable. \\
\hline
Backend/API & Trazado & Suite \texttt{test:api}: 40/40. \\
\hline
Integración/indexador & Trazado & 5/5 escenarios dentro de \texttt{test:api}. \\
\hline
E2E real & Trazado & Suite \texttt{e2e:real}: 1/1. \\
\hline
Pruebas unitarias & Trazado & Suite \texttt{test:unit}: 100/100. \\
\hline
Carga autenticada y crítica & Trazado & Evidencias k6 persistidas en \texttt{evidences/k6}. \\
\hline
Reventa Freighter/Testnet & Pendiente & Requiere ejecución manual y hash de transacción. \\
\hline
Aceptación de usuario & Pendiente & Requiere aplicación a usuarios representativos. \\
\hline
Smoke staging autenticado & Pendiente externo & Requiere URL y credenciales reales de staging. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resultados actualizados de trazabilidad}
\label{tab:trazabilidad-actualizada}
\end{table}

La trazabilidad se considera actualizada para las pruebas automatizadas ya ejecutadas. Se mantiene pendiente su cierre total hasta incorporar las evidencias manuales de reventa Freighter/Testnet, aceptación de usuario y, si se dispone del ambiente, smoke autenticado en staging.

% =========================
% 9.12
% =========================
\subsection{Fallos, bloqueos y limitaciones identificadas}

Después de la segunda ejecución del backlog de calidad, varios bloqueos reportados inicialmente fueron resueltos mediante la creación de un ambiente local aislado con PostgreSQL Docker, la reejecución de pruebas automatizadas y la persistencia de evidencias.

Las Tablas \ref{tab:fallos-bloqueos-resueltos} y \ref{tab:fallos-bloqueos-pendientes} presentan el estado actualizado de los bloqueos y limitaciones identificadas.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Elemento}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Estado anterior}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.0cm}|}{\textbf{Estado actualizado}} \\
\hline
Base de datos de pruebas & No disponible / bloqueante & Resuelto. PostgreSQL Docker disponible y migraciones Prisma aplicadas. \\
\hline
Backend/API & Bloqueado por PostgreSQL/Supabase & Resuelto. \texttt{npm run test:api}: 40/40 pruebas exitosas. \\
\hline
Integración/indexador & Bloqueado por base de datos & Resuelto. 5/5 pruebas aprobadas dentro de \texttt{test:api}. \\
\hline
End-to-end real & Bloqueado por error de datos semilla & Resuelto. \texttt{npm run e2e:real}: 1/1 prueba exitosa. \\
\hline
Escáner QR API & Parcial / bloqueado & Resuelto a nivel API local dentro de \texttt{test:api}. \\
\hline
Pruebas unitarias & Pendiente de consolidación final & Resuelto. \texttt{npm run test:unit}: 100/100 pruebas exitosas. \\
\hline
Carga autenticada & No ejecutada & Resuelta localmente con k6: 1441 solicitudes, 0.00\% error, p95 8.54 ms. \\
\hline
Carga sobre operación crítica & No ejecutada & Resuelta localmente con k6: 932 solicitudes, 0.00\% error, p95 9.06 ms. \\
\hline
Evidencia persistente & Parcial & Resuelta localmente. Se creó \texttt{evidences/} con logs backend, E2E y k6. \\
\hline
Matriz de trazabilidad & No versionada & Actualizada en \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Bloqueos automatizables resueltos durante la segunda ejecución}
\label{tab:fallos-bloqueos-resueltos}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Elemento}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.7cm}|}{\textbf{Estado anterior}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.0cm}|}{\textbf{Estado actualizado}} \\
\hline
Reventa Freighter/Testnet & No ejecutada & Pendiente manual. Requiere dos wallets Testnet, ejecución real y hash de transacción. \\
\hline
Aceptación de usuario & No ejecutada & Pendiente manual. Requiere aplicación a usuarios representativos. \\
\hline
Smoke autenticado en staging & No ejecutado & Pendiente por ambiente externo. Requiere URL staging y usuarios reales por rol. \\
\hline
Escáner QR on-chain directo & Parcial por diseño & Se mantiene como limitación de alcance: escáner operativo DB-first y redención on-chain validada a nivel de contrato. \\
\hline
Mainnet, pagos reales y KYC/AML & Fuera de alcance & Se mantienen fuera del alcance académico del prototipo. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Pendientes, dependencias externas y limitaciones de alcance restantes}
\label{tab:fallos-bloqueos-pendientes}
\end{table}

Con esta actualización, los bloqueos automatizables principales fueron cerrados. Las limitaciones restantes corresponden a actividades manuales, dependencias de ambiente externo o delimitaciones explícitas del alcance académico del prototipo.

% =========================
% 9.13
% =========================
\subsection{Análisis general}

La segunda ejecución del backlog de calidad permitió cerrar los principales bloqueos automatizables identificados durante la primera fase del plan de pruebas. La causa principal de los bloqueos anteriores era la dependencia de una base de datos remota o no estabilizada para pruebas. Para resolver este problema, se creó un ambiente local aislado con PostgreSQL en Docker, definido en \texttt{docker-compose.test.yml}, junto con variables de entorno de prueba documentadas en \texttt{backend/.env.test.example}.

Este ambiente permitió ejecutar las pruebas sin contaminar Supabase, el ambiente demo o datos de despliegue. Sobre esta base se ejecutaron exitosamente las pruebas Backend/API, integración/indexador, end-to-end real, escáner QR API, pruebas unitarias y pruebas de carga moderada.

Los resultados obtenidos muestran una mejora sustancial frente a la primera ejecución del plan. La suite Backend/API pasó de estar bloqueada a aprobar 40 de 40 pruebas. Las pruebas de integración/indexador fueron ejecutadas con 5 de 5 casos exitosos. El E2E real, previamente bloqueado por datos semilla, aprobó 1 de 1 caso. Las pruebas unitarias generales aprobaron 100 de 100 casos. Finalmente, las pruebas de carga autenticada y de operación crítica controlada finalizaron con 0.00\% de error y tiempos p95 globales inferiores a 10 ms.

La evidencia fue persistida en la carpeta \texttt{evidences/}, organizada por tipo de prueba. Además, se actualizaron documentos operativos del repositorio, incluyendo \texttt{docs/operations/QA\_P1\_RESULTS.md}, \texttt{docs/operations/LOAD\_TESTING.md}, \texttt{docs/operations/QA\_BACKLOG\_EXECUTION.md} y \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}.

A pesar de este avance, todavía existen actividades que no pueden cerrarse únicamente mediante automatización local. La prueba de reventa con Freighter en Stellar/Soroban Testnet requiere ejecución manual con dos wallets reales de Testnet y registro de hash de transacción. Las pruebas de aceptación de usuario requieren participantes representativos y formularios diligenciados. El smoke test autenticado en staging depende de la disponibilidad de URL y credenciales reales para usuarios \textit{CUSTOMER}, \textit{STAFF} y \textit{ADMIN}.

En consecuencia, el estado actualizado del plan permite afirmar que la validación automatizada local del prototipo fue cerrada para las categorías principales de backend, integración, E2E, escáner, unitarias y carga moderada. No obstante, la validación integral completa del flujo de reventa requiere aún la ejecución manual con Freighter/Testnet y la aplicación de pruebas de aceptación de usuario con participantes representativos.

% =========================
% 9.14
% =========================
\subsection{Conclusión de resultados}

Con base en la segunda ejecución del backlog de calidad, \NombreProyecto{} cuenta con una validación automatizada local sólida para los componentes principales del prototipo. Los bloqueos iniciales relacionados con base de datos, integración, pruebas API y E2E real fueron resueltos mediante la creación de un ambiente local aislado y reproducible.

Los resultados más relevantes son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item PostgreSQL local de pruebas fue configurado correctamente con Docker y migraciones Prisma.
    \item La suite Backend/API aprobó 40 de 40 pruebas.
    \item La integración/indexador aprobó 5 de 5 pruebas dentro de la suite API.
    \item La prueba end-to-end real aprobó 1 de 1 caso.
    \item Las pruebas unitarias aprobaron 100 de 100 casos.
    \item Las pruebas de carga autenticada y de operación crítica controlada finalizaron con 0.00\% de error.
    \item La evidencia fue persistida en la carpeta \texttt{evidences/}.
    \item La matriz de trazabilidad fue actualizada en \texttt{docs/test-traceability-matrix.md}.
\end{itemize}

Por tanto, las categorías previamente bloqueadas por infraestructura dejan de considerarse brechas abiertas. El plan de pruebas pasa a reflejar una validación automatizada local cerrada para el alcance técnico principal del prototipo.

Se mantienen pendientes tres elementos no automatizables localmente: la reventa manual con Freighter en Stellar/Soroban Testnet, las pruebas de aceptación con usuarios representativos y el smoke test autenticado en staging real. Estos pendientes no invalidan los resultados automatizados obtenidos, pero sí delimitan el alcance de la afirmación de validación integral.

La conclusión actual es que \NombreProyecto{} fue validado satisfactoriamente en ambiente local controlado para backend, integración, end-to-end, escáner, pruebas unitarias y carga moderada. La validación final del flujo central de reventa debe completarse con evidencia manual en Testnet.

% =========================
% 10. Riesgos y mitigaciones
% =========================

\section{Riesgos y mitigaciones}

Esta sección presenta los principales riesgos identificados durante la planeación, implementación y ejecución de pruebas de \NombreProyecto{}, junto con las acciones de mitigación propuestas. Los riesgos se clasifican según su impacto sobre la ejecución del plan de pruebas, la validez de los resultados y la capacidad de demostrar los flujos críticos del prototipo.

Dado que \NombreProyecto{} depende de componentes locales, servicios desplegados, base de datos remota, contratos inteligentes, Stellar/Soroban Testnet y Freighter Wallet, algunos riesgos están asociados a infraestructura externa o condiciones de ambiente que pueden afectar la ejecución formal de las pruebas sin necesariamente representar defectos funcionales del sistema.

\subsection{Riesgos identificados}

Las Tablas \ref{tab:riesgos-identificados-1}, \ref{tab:riesgos-identificados-2} y \ref{tab:riesgos-identificados-3} presentan los riesgos identificados durante el ciclo de pruebas.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impacto} & \textbf{Descripción} \\
\hline
R-01 & Indisponibilidad de base de datos remota & Alta & Alto & Las pruebas de API, integración y E2E real pueden bloquearse si PostgreSQL/Supabase no es accesible desde el ambiente de pruebas. \\
\hline
R-02 & Datos de prueba incompletos o inconsistentes & Media & Alto & La ausencia de usuarios, tickets, roles, códigos QR o restricciones de base de datos puede impedir la ejecución de flujos E2E o generar fallos en datos semilla. \\
\hline
R-03 & Reventa Testnet no ejecutada & Media & Alto & La no ejecución de la prueba manual de reventa con Freighter limita la validación end-to-end del flujo central del proyecto. \\
\hline
R-04 & Dependencia de Freighter Wallet & Media & Medio & La interacción con Freighter puede ser difícil de automatizar y depende de configuración manual de cuentas, red y fondos de Testnet. \\
\hline
R-05 & Inestabilidad o latencia de Stellar/Soroban Testnet & Media & Medio & Las pruebas blockchain pueden verse afectadas por disponibilidad, latencia o cambios en servicios de Testnet. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos identificados durante el ciclo de pruebas, parte 1}
\label{tab:riesgos-identificados-1}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impacto} & \textbf{Descripción} \\
\hline
R-06 & Escáner operativo DB-first & Alta & Medio & El escáner no ejecuta redención on-chain en el flujo operativo, lo que puede generar confusión si no se documenta adecuadamente. \\
\hline
R-07 & Invalidación administrativa incompleta & Media & Medio & No existe un endpoint administrativo completo de invalidación, por lo cual la cobertura queda distribuida entre contrato, reglas backend y validaciones de flujos. \\
\hline
R-08 & Pruebas de carga incompletas & Media & Medio & Si solo se ejecuta un smoke corto, no se puede afirmar que el sistema fue validado bajo carga moderada representativa. \\
\hline
R-09 & Aceptación de usuario no ejecutada & Media & Medio & Sin usuarios o stakeholders participantes, no es posible extraer conclusiones de aceptación del prototipo. \\
\hline
R-10 & Matriz de trazabilidad no actualizada & Media & Medio & Sin trazabilidad, resulta difícil demostrar qué requerimientos, casos de uso o atributos de calidad fueron cubiertos por cada prueba. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos identificados durante el ciclo de pruebas, parte 2}
\label{tab:riesgos-identificados-2}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|
>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impacto} & \textbf{Descripción} \\
\hline
R-11 & Evidencia no persistida & Media & Medio & Si los logs, reportes, capturas o trazas no se guardan, los resultados no quedan suficientemente soportados para el documento final. \\
\hline
R-12 & Diferencia entre ambiente local y staging & Media & Alto & Un flujo puede aprobar localmente pero fallar en staging por variables de entorno, migraciones, datos o restricciones de infraestructura. \\
\hline
R-13 & Uso accidental de configuración fuera del alcance & Baja & Alto & Configurar mainnet, activos reales o endpoints productivos violaría el alcance académico definido para el proyecto. \\
\hline
R-14 & Cambios de código después de ejecutar pruebas & Media & Alto & Cambios posteriores a la ejecución pueden invalidar resultados si no se congela un commit o rama específica. \\
\hline
R-15 & Fallos no funcionales no detectados & Media & Medio & La ausencia de pruebas profundas de seguridad, accesibilidad o escalabilidad puede dejar riesgos fuera del alcance de las pruebas actuales. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos identificados durante el ciclo de pruebas, parte 3}
\label{tab:riesgos-identificados-3}
\end{table}

\subsection{Plan de mitigación}

Las Tablas \ref{tab:mitigacion-riesgos-1}, \ref{tab:mitigacion-riesgos-2} y \ref{tab:mitigacion-riesgos-3} presentan las acciones propuestas para reducir el impacto de los riesgos identificados.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo asociado} & \textbf{Mitigación propuesta} & \textbf{Prioridad} \\
\hline
R-01 & Indisponibilidad de base de datos remota & Preparar una base de datos de prueba accesible, validar conexión antes de ejecutar pruebas API e integración, y documentar variables de entorno requeridas. & Alta \\
\hline
R-02 & Datos de prueba incompletos o inconsistentes & Crear o actualizar datos semilla con usuarios, roles, eventos, tickets, códigos QR y wallets de Testnet. Validar migraciones y restricciones únicas antes del E2E real. & Alta \\
\hline
R-03 & Reventa Testnet no ejecutada & Ejecutar la guía manual \texttt{E2E-REV-01} con Freighter, Usuario A, Usuario B, ticket válido, contrato de Testnet y verificación de propietario antes/después. & Alta \\
\hline
R-04 & Dependencia de Freighter Wallet & Mantener la reventa como prueba manual guiada, con precondiciones claras, checklist, cuentas de Testnet y pasos reproducibles. & Media \\
\hline
R-05 & Inestabilidad o latencia de Testnet & Ejecutar pruebas blockchain en ventanas estables, registrar hash de transacción cuando aplique y separar resultados de contrato local de resultados sobre Testnet. & Media \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Plan de mitigación de riesgos, parte 1}
\label{tab:mitigacion-riesgos-1}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo asociado} & \textbf{Mitigación propuesta} & \textbf{Prioridad} \\
\hline
R-06 & Escáner operativo DB-first & Documentar explícitamente que el escáner funciona DB-first y que la redención on-chain se valida a nivel de contrato mediante \texttt{CONTRACT-REDEEM-01}. & Alta \\
\hline
R-07 & Invalidación administrativa incompleta & Clasificar la cobertura como parcial justificada. Validar invalidación en contrato y reglas backend; no crear endpoint fuera del diseño solo para pruebas. & Media \\
\hline
R-08 & Pruebas de carga incompletas & Ejecutar los tres escenarios k6 definidos: lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas, con credenciales y datos seguros. & Media \\
\hline
R-09 & Aceptación de usuario no ejecutada & Aplicar la plantilla de aceptación a un grupo mínimo de usuarios o stakeholders, registrar tareas, resultados, observaciones y promedios. & Media \\
\hline
R-10 & Matriz de trazabilidad no actualizada & Versionar la matriz de trazabilidad y asociar cada prueba crítica con requerimientos, casos de uso o atributos de calidad del SRS/SAD. & Alta \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Plan de mitigación de riesgos, parte 2}
\label{tab:mitigacion-riesgos-2}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.1cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo asociado} & \textbf{Mitigación propuesta} & \textbf{Prioridad} \\
\hline
R-11 & Evidencia no persistida & Guardar logs, reportes k6, trazas Playwright, capturas, hashes de transacción y formularios en una carpeta de evidencia con fecha, commit y ambiente. & Alta \\
\hline
R-12 & Diferencia local/staging & Ejecutar smoke test de despliegue antes de pruebas E2E reales y validar que variables, migraciones y datos sean consistentes entre ambientes. & Alta \\
\hline
R-13 & Configuración fuera del alcance & Verificar explícitamente que todas las pruebas blockchain usen Stellar/Soroban Testnet y que no se utilicen activos reales, mainnet ni pagos productivos. & Alta \\
\hline
R-14 & Cambios posteriores al código & Congelar rama, commit o tag antes de la ejecución formal de pruebas y registrar ese identificador en el documento de resultados. & Alta \\
\hline
R-15 & Fallos no funcionales no detectados & Declarar explícitamente que pentest, certificación productiva, mainnet, pagos reales y auditorías externas quedan fuera del alcance del plan. & Media \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Plan de mitigación de riesgos, parte 3}
\label{tab:mitigacion-riesgos-3}
\end{table}

\subsection{Riesgos materializados durante la ejecución}

Durante la ejecución de pruebas se materializaron algunos riesgos previamente identificados. Estos riesgos no necesariamente representan defectos funcionales del sistema, pero sí limitaron la cobertura alcanzada en la fase de ejecución.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo materializado} & \textbf{Efecto observado} & \textbf{Acción recomendada} \\
\hline
RM-01 & Base de datos remota no accesible & Las pruebas API e integración quedaron bloqueadas por imposibilidad de conexión a PostgreSQL/Supabase. & Reconfigurar ambiente de prueba con una base de datos accesible y repetir pruebas API e integración. \\
\hline
RM-02 & Restricción de base de datos faltante en datos semilla & La prueba E2E real quedó bloqueada por error en \texttt{users.upsert}, asociado a una restricción única faltante. & Ajustar migración o datos semilla para garantizar unicidad y repetir el E2E real. \\
\hline
RM-03 & Reventa Freighter no ejecutada & No se generó hash de transacción ni validación de cambio de propietario en Testnet. & Ejecutar manualmente \texttt{E2E-REV-01} con usuarios, wallets y contrato de Testnet. \\
\hline
RM-04 & Carga autenticada no ejecutada & Solo se ejecutó un smoke corto de lectura pública con k6. & Configurar credenciales/tokens y ejecutar escenarios autenticados y operaciones críticas controladas. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos materializados durante la ejecución, parte 1}
\label{tab:riesgos-materializados-1}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\centering\arraybackslash}p{1.3cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Riesgo materializado} & \textbf{Efecto observado} & \textbf{Acción recomendada} \\
\hline
RM-05 & Aceptación de usuario no ejecutada & No se obtuvieron resultados de aceptación de usuario. & Aplicar formulario de aceptación y consolidar resultados por rol y tarea. \\
\hline
RM-06 & Matriz de trazabilidad no versionada & No se pudo evaluar formalmente cobertura contra requerimientos o casos de uso. & Reconstruir, versionar y actualizar matriz de trazabilidad. \\
\hline
RM-07 & Evidencia general no persistida & Algunos resultados solo quedaron como salida de consola, sin archivo persistente. & Reejecutar comandos redirigiendo salidas a archivos de evidencia. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos materializados durante la ejecución, parte 2}
\label{tab:riesgos-materializados-2}
\end{table}

\subsection{Plan de contingencia}

En caso de que alguno de los riesgos vuelva a presentarse durante una nueva ejecución, se aplicarán las siguientes medidas de contingencia:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Falla de base de datos remota:} ejecutar las pruebas contra una base de datos local o una instancia temporal de PostgreSQL con migraciones y datos semilla controlados.

    \item \textbf{Falla de datos semilla:} corregir las restricciones y datos iniciales antes de repetir pruebas E2E reales o de integración.

    \item \textbf{Falla de Testnet o Freighter:} mantener la validación de contratos mediante \texttt{cargo test} y reprogramar la prueba manual de reventa en una ventana estable.

    \item \textbf{Falta de credenciales para carga o smoke test:} preparar usuarios de prueba específicos para lectura autenticada, escáner y operaciones críticas controladas.

    \item \textbf{Falta de participantes para aceptación de usuario:} ejecutar la validación con compañeros o stakeholders académicos que no hayan implementado directamente el flujo evaluado.

    \item \textbf{Ausencia de evidencia persistente:} repetir la ejecución de los comandos con redirección a archivos de log y almacenar los resultados en una carpeta identificada por fecha y commit.

    \item \textbf{Diferencias entre documentación e implementación:} clasificar la funcionalidad como parcial o fuera de alcance, evitando afirmar comportamientos no soportados por el prototipo.
\end{itemize}

\subsection{Riesgo residual}

Después de aplicar las mitigaciones propuestas, algunos riesgos permanecen como residuales debido al alcance académico del prototipo. Estos riesgos no se eliminan completamente, pero se documentan para delimitar correctamente la interpretación de los resultados.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.6cm}|}{\textbf{Riesgo residual}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.3cm}|}{\textbf{Descripción}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.4cm}|}{\textbf{Tratamiento}} \\
\hline
No validación en mainnet & El sistema no se prueba en Stellar Mainnet ni con activos reales. & Se declara fuera del alcance. \\
\hline
Escáner sin redención on-chain operativa & El escáner valida uso del ticket en modalidad DB-first. & Se documenta como decisión de arquitectura del prototipo. \\
\hline
Reventa con Freighter manual & La prueba depende de ejecución manual por la naturaleza de la wallet. & Se acepta como prueba manual guiada. \\
\hline
Sin pentest formal & No se ejecuta una auditoría de seguridad externa. & Se limita a pruebas de seguridad funcional. \\
\hline
Carga limitada a API REST & No se ejecuta carga masiva sobre transacciones blockchain. & Se justifica por alcance y representatividad. \\
\hline
Aceptación académica & La aceptación se realiza en contexto académico, no comercial. & Se declara como validación controlada de prototipo. \\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Riesgos residuales}
\label{tab:riesgos-residuales}
\end{table}

\subsection{Conclusión de riesgos}

Los riesgos más relevantes para el cierre del proceso de pruebas se relacionan con la disponibilidad de base de datos, la ejecución de la reventa manual en Testnet, la preparación de datos de prueba, la persistencia de evidencia y la actualización de trazabilidad. La mayoría de estos riesgos pueden mitigarse mediante una nueva ejecución controlada, congelando el commit evaluado, preparando una base de datos estable y almacenando evidencia de forma sistemática.

Las limitaciones asociadas a mainnet, pagos reales, redención on-chain desde el escáner y carga blockchain masiva no se consideran defectos del sistema, sino delimitaciones explícitas del alcance académico de \NombreProyecto{}.

% =========================
% 11. Trazabilidad
% =========================

\section{Matriz de trazabilidad}

La matriz de trazabilidad permite relacionar los casos de prueba definidos en este documento con los requerimientos, casos de uso, atributos de calidad o elementos funcionales que buscan validar. Su propósito es evidenciar que las pruebas no se encuentran aisladas, sino que responden directamente a los objetivos del sistema y al alcance definido para \NombreProyecto{}.

Debido a la extensión de la matriz completa y a la cantidad de columnas requeridas para registrar identificador, nombre, tipo, nivel, requerimiento asociado, estado de implementación, estado de ejecución y observaciones, dicha matriz no se incluye directamente en el cuerpo principal del documento. Para mantener la legibilidad del plan de pruebas, la matriz completa se presenta como anexo en la sección \textbf{Anexo F: Matriz completa de trazabilidad}. En esta sección se presenta únicamente la definición de criterios, los estados utilizados, el resumen de cobertura y el análisis de brechas.

Dado que la matriz completa no se encontraba versionada al momento de la primera ejecución formal de pruebas, el anexo correspondiente se plantea como una matriz base reconstruida a partir de los casos de prueba definidos en el plan. El estado de ejecución deberá actualizarse cuando se realice una nueva ejecución formal con ambiente estable, evidencia persistente y resultados consolidados.

\subsection{Criterios de trazabilidad}

Para este plan de pruebas, cada caso se relaciona con al menos uno de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Requerimiento funcional:} funcionalidad esperada del sistema, como compra, reventa, escáner, inventario o autenticación.
    \item \textbf{Requerimiento no funcional:} atributo de calidad asociado a seguridad, rendimiento, confiabilidad, trazabilidad o integridad.
    \item \textbf{Caso de uso:} interacción principal entre un actor y el sistema.
    \item \textbf{Elemento arquitectónico:} componente relevante de la solución, como contrato inteligente, backend, frontend, base de datos o indexador.
    \item \textbf{Limitación de alcance:} comportamiento que se valida parcialmente o que se excluye explícitamente del prototipo.
\end{itemize}

\subsection{Estados utilizados en la matriz}

La matriz utiliza dos tipos de estado: estado de implementación y estado de ejecución. Estos estados permiten diferenciar si una prueba existe o está definida, y si además fue ejecutada formalmente durante la fase de validación.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Estado}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{10.8cm}|}{\textbf{Descripción}} \\
\hline

Implementada &
La prueba existe en el repositorio o como guía manual versionada. \\
\hline

Lista para ejecución &
La prueba está definida y preparada, pero no ha sido ejecutada formalmente. \\
\hline

Ejecutada &
La prueba fue ejecutada y cuenta con resultado registrado. \\
\hline

Bloqueada &
La prueba no pudo ejecutarse por problemas de ambiente, datos o dependencias externas. \\
\hline

Parcial &
La prueba cubre solo una parte del flujo o una parte del requerimiento debido al alcance real del prototipo. \\
\hline

No aplica &
La prueba o funcionalidad queda fuera del alcance académico del proyecto. \\
\hline

No versionada &
La prueba, guía o matriz no se encuentra actualmente en el repositorio, aunque haya sido definida previamente. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Estados utilizados en la matriz de trazabilidad}
\label{tab:estados-trazabilidad}
\end{table}

\subsection{Ubicación de la matriz completa}

La matriz completa de trazabilidad se presenta en el \textbf{Anexo F: Matriz completa de trazabilidad}, debido a que su tamaño excede el formato recomendado para el cuerpo principal del documento. Esta decisión permite mantener el capítulo de trazabilidad como una sección analítica y evitar la inclusión de una tabla extensa que interrumpa la lectura del informe.

La matriz anexada debe conservar, como mínimo, las siguientes columnas:

\begin{itemize}
    \item ID de prueba.
    \item Nombre del caso de prueba.
    \item Tipo de prueba.
    \item Nivel de prueba.
    \item Requerimiento, caso de uso o atributo de calidad asociado.
    \item Estado de implementación.
    \item Estado de ejecución.
    \item Observaciones.
\end{itemize}

La matriz completa debe actualizarse cuando se realice una nueva ejecución formal de pruebas, especialmente para los casos actualmente bloqueados, parciales o no ejecutados.

\subsection{Resumen de cobertura por categoría}

La siguiente tabla resume la cobertura general identificada a partir de los casos de prueba definidos y de los resultados obtenidos durante la ejecución.

\begin{table}[H]
\centering
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|
>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}{\textbf{Categoría}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3.8cm}|}{\textbf{Estado de cobertura}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{7.0cm}|}{\textbf{Análisis}} \\
\hline

Contratos inteligentes &
Fuerte &
Las pruebas de contrato fueron ejecutadas y aprobaron, cubriendo emisión, reventa, redención, cancelación, invalidación y casos negativos. \\
\hline

Backend unitario &
Fuerte &
Las pruebas unitarias del backend aprobaron y validan reglas internas del sistema. \\
\hline

Backend/API &
Implementada pero bloqueada &
Las pruebas API están implementadas, pero no fueron ejecutadas por indisponibilidad de PostgreSQL/Supabase. \\
\hline

Integración/indexador &
Implementada pero bloqueada &
La sincronización con eventos normalizados está definida, pero no pudo ejecutarse por bloqueo de base de datos. \\
\hline

Frontend/E2E estándar &
Aceptable &
Los flujos UI estándar aprobaron, incluyendo compra simulada, inventario y escáner básico. \\
\hline

E2E real &
Bloqueada &
El flujo real quedó bloqueado por un problema de datos semilla asociado a una restricción única faltante. \\
\hline

Reventa Testnet &
No ejecutada &
No se validó manualmente el flujo con Freighter ni se generó hash de transacción. \\
\hline

Escáner QR &
Parcial &
Cubierto en UI/unitarias y contrato para redención; API completa bloqueada por base de datos. \\
\hline

Carga &
Parcial &
Solo se ejecutó un smoke corto de lectura pública; los escenarios autenticado y crítico no se ejecutaron. \\
\hline

Smoke despliegue &
Parcial &
Se validó disponibilidad pública de frontend, backend y eventos; no se ejecutaron flujos autenticados. \\
\hline

Aceptación de usuario &
No ejecutada &
Existe plantilla, pero no fue aplicada a usuarios o stakeholders. \\
\hline

Trazabilidad &
Reconstruida en anexo &
La matriz no estaba versionada durante la ejecución; se reconstruye como base documental en el anexo correspondiente. \\
\hline

\end{tabularx}

\endgroup
\caption{Resumen de cobertura por categoría}
\label{tab:resumen-cobertura-trazabilidad}
\end{table}

\subsection{Análisis de brechas de trazabilidad}

A partir del resumen anterior y de la matriz completa ubicada en el anexo, se identifican las siguientes brechas principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reventa end-to-end en Testnet:} aunque la lógica de reventa está cubierta en contratos, no se ejecutó el flujo manual con Freighter. Por tanto, falta validar el flujo completo con usuarios, wallet y Stellar/Soroban Testnet.

    \item \textbf{API e integración:} las pruebas están implementadas, pero se encuentran bloqueadas por conectividad con PostgreSQL/Supabase. Esto impide cerrar la trazabilidad de escáner API, registro de verificación, roles e indexador.

    \item \textbf{E2E real:} el flujo real quedó bloqueado por un problema de datos semilla relacionado con \texttt{users.upsert}. Esto limita la validación contra ambiente real.

    \item \textbf{Carga autenticada y crítica:} los scripts existen, pero no se ejecutaron por falta de tokens, credenciales y datos seguros.

    \item \textbf{Aceptación de usuario:} la aceptación se encuentra preparada, pero no aplicada. Por tanto, no se pueden extraer conclusiones de percepción o usabilidad con participantes.

    \item \textbf{Trazabilidad versionada:} la matriz no estaba versionada en el repositorio durante la ejecución; el anexo sirve como reconstrucción documental, pero debe versionarse para el cierre formal del plan de pruebas.
\end{itemize}

\subsection{Conclusión de trazabilidad}

La trazabilidad evidencia que \NombreProyecto{} cuenta con cobertura fuerte en contratos inteligentes, backend unitario y frontend E2E estándar. También muestra que existen pruebas implementadas para backend/API, integración, escáner, carga y aceptación de usuario, aunque algunas no fueron ejecutadas por bloqueos de ambiente o falta de datos.

La matriz completa se conserva como anexo debido a su extensión y a su formato horizontal. Esta decisión permite mantener el cuerpo principal del documento enfocado en el análisis de cobertura, mientras que el detalle completo de cada caso de prueba queda disponible para revisión en el anexo correspondiente.

Para cerrar completamente la trazabilidad del plan de pruebas, se recomienda ejecutar nuevamente las pruebas bloqueadas con una base de datos accesible, versionar la matriz en el repositorio, ejecutar la reventa manual con Freighter sobre Stellar/Soroban Testnet y aplicar la prueba de aceptación a usuarios o stakeholders.

% =========================
% 12. Conclusiones
% =========================

\section{Conclusiones}

El proceso de pruebas de \NombreProyecto{} permitió estructurar y evaluar el estado de calidad del prototipo desde diferentes niveles: contratos inteligentes, backend, frontend, integración, escáner QR, carga, despliegue y aceptación de usuario. A partir de los resultados obtenidos, se evidencia que el sistema cuenta con una base técnica sólida en las pruebas de contratos Soroban, pruebas unitarias del backend y pruebas unitarias del frontend. En particular, las pruebas de contratos aprobaron en su totalidad y cubrieron funcionalidades críticas como emisión, reventa, cancelación, invalidación, redención, verificadores autorizados y casos negativos relevantes.

Las pruebas unitarias del backend y del frontend también presentaron resultados favorables, lo cual respalda la correcta implementación de componentes internos y comportamientos principales de la interfaz. Adicionalmente, las pruebas end-to-end estándar permitieron validar flujos representativos del prototipo, como compra primaria simulada, inventario y escáner QR desde la interfaz web.

Sin embargo, no todos los criterios de aceptación definidos en el plan pudieron cerrarse completamente durante la ejecución reportada. Las pruebas de API e integración quedaron bloqueadas por problemas de conectividad con PostgreSQL/Supabase, mientras que la prueba end-to-end real quedó bloqueada por un problema de datos semilla asociado a una restricción única faltante en base de datos. Estos bloqueos no representan fallas funcionales confirmadas del sistema, pero sí limitan la evidencia disponible para validar formalmente los endpoints críticos, el indexador, el escáner API y los flujos reales contra ambiente integrado.

También se identificaron pruebas relevantes no ejecutadas, principalmente la reventa manual en Stellar/Soroban Testnet con Freighter y las pruebas de aceptación de usuario. La no ejecución de la reventa en Testnet representa una brecha importante, debido a que este flujo corresponde al núcleo de la propuesta de \NombreProyecto{}. Aunque la lógica de reventa fue validada a nivel de contrato inteligente, todavía se requiere validar el flujo completo con usuarios, wallet, Testnet, cambio de propietario y actualización de inventario.

En términos de alcance, el sistema no debe interpretarse como una solución productiva ni como una implementación sobre mainnet. Las pruebas se ejecutaron dentro del marco académico definido para el proyecto, excluyendo mainnet, pagos reales, activos con valor económico, carga masiva sobre blockchain y operación comercial. De igual forma, el escáner QR se valida bajo un enfoque DB-first, mientras que la redención on-chain se encuentra cubierta a nivel de contrato inteligente.

En conclusión, \NombreProyecto{} presenta una validación fuerte a nivel de contratos inteligentes y pruebas unitarias, además de una validación parcial pero útil en frontend E2E, escáner UI, smoke test y carga pública básica. Para afirmar una validación integral del prototipo, es necesario resolver los bloqueos de base de datos, ejecutar nuevamente las pruebas API e integración, realizar la prueba manual de reventa en Testnet con Freighter, aplicar pruebas de aceptación de usuario y versionar la matriz de trazabilidad. Con estas actividades pendientes, el proceso de pruebas quedaría suficientemente respaldado para cerrar la validación funcional, técnica y operativa del prototipo dentro del alcance académico definido.

\subsection{Trabajo futuro}

Como trabajo futuro del proceso de pruebas, se recomienda ejecutar una segunda iteración formal con una base de datos de prueba estable y accesible, de manera que puedan completarse las pruebas API, integración, indexador y end-to-end real que quedaron bloqueadas durante la ejecución inicial. Esta iteración debe incluir la persistencia sistemática de logs, reportes, trazas, capturas y resultados en una carpeta de evidencia asociada al commit evaluado.

También se recomienda ejecutar la prueba manual de reventa en Stellar/Soroban Testnet con Freighter, registrando el contrato utilizado, hash de transacción, propietario antes y después, estado del ticket, inventario y consistencia con PostgreSQL. Esta prueba es prioritaria porque permite cerrar el flujo central de reventa segura propuesto por el sistema.

En cuanto al escáner QR, se recomienda mantener documentada la decisión arquitectónica DB-first y, como mejora futura, evaluar la integración directa de la redención on-chain dentro del flujo operativo del escáner. Esta mejora no es obligatoria para el alcance actual del prototipo, pero permitiría fortalecer la trazabilidad blockchain del proceso de validación en puerta.

Para las pruebas de carga, se recomienda ejecutar los tres escenarios definidos: lectura pública, usuarios autenticados y operaciones críticas controladas. Esto permitiría pasar de un smoke corto de rendimiento a una validación más representativa del comportamiento del backend bajo carga moderada. No se recomienda ejecutar carga masiva sobre Freighter ni sobre transacciones Soroban reales, ya que esto no sería representativo del alcance académico del prototipo.

Finalmente, se recomienda aplicar las pruebas de aceptación de usuario a un grupo mínimo de participantes con roles representativos, como comprador, vendedor/revendedor, staff y administrador. Los resultados de esta validación deben consolidarse en la matriz de trazabilidad, junto con las pruebas técnicas, para relacionar los hallazgos con los requerimientos, casos de uso y atributos de calidad del sistema.

% =========================
% 13. Anexos
% =========================
\section{Anexos}

Los anexos reúnen las evidencias, archivos de soporte y artefactos complementarios utilizados durante la ejecución y análisis de las pruebas de \NombreProyecto{}. Estos elementos permiten respaldar los resultados reportados en el documento y facilitar la revisión posterior de comandos, salidas, reportes, trazabilidad, formularios y decisiones de alcance.

\subsection{Anexo A: Evidencias de pruebas de contratos inteligentes}

Este anexo debe incluir la evidencia asociada a la ejecución de pruebas de contratos Soroban mediante \texttt{cargo test}. Se recomienda anexar:

\begin{itemize}
    \item Salida de consola de \texttt{cargo test}.
    \item Resumen de pruebas ejecutadas, aprobadas y fallidas.
    \item Identificación del commit evaluado.
    \item Advertencias o \textit{warnings} no bloqueantes.
    \item Relación de casos cubiertos: emisión, reventa, versionamiento, comisiones, cancelación, invalidación, redención, verificadores autorizados y casos negativos.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} pendiente de adjuntar evidencia persistente. Durante la ejecución reportada se obtuvo salida de consola, pero no se generó archivo de log persistente.

\subsection{Anexo B: Evidencias de pruebas backend/API e integración}

Este anexo debe contener los soportes relacionados con pruebas unitarias del backend, pruebas API, pruebas del escáner QR, validaciones de roles, integración con base de datos e indexador.

Se recomienda incluir:

\begin{itemize}
    \item Salida de consola de \texttt{npm run test:unit}.
    \item Salida de consola de \texttt{npm run test:api}.
    \item Logs de errores de conexión a PostgreSQL/Supabase, si aplican.
    \item Evidencia de pruebas bloqueadas por infraestructura.
    \item Resultados de pruebas de reglas backend, roles, tokens, escáner, registros de verificación, cancelación e invalidación parcial.
    \item Evidencia de pruebas de integración del indexador cuando se ejecuten con base de datos accesible.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} parcial. Las pruebas unitarias backend fueron ejecutadas exitosamente, pero las pruebas API e integración quedaron bloqueadas por conexión a base de datos.

\subsection{Anexo C: Evidencias de pruebas frontend y end-to-end}

Este anexo debe incluir las evidencias de pruebas unitarias frontend, pruebas end-to-end estándar y pruebas end-to-end reales.

Se recomienda anexar:

\begin{itemize}
    \item Salida de consola de \texttt{npm test}.
    \item Salida de consola de \texttt{npm run e2e}.
    \item Salida de consola de \texttt{E2E\_REAL=1 npm run e2e:real}.
    \item Trazas generadas por Playwright.
    \item Archivos \texttt{trace.zip} o \texttt{error-context.md}, cuando existan.
    \item Capturas o registros de flujos: compra primaria simulada, inventario, escáner QR, código QR inválido, doble escaneo y bloqueo de usuarios con rol \textit{CUSTOMER}.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} parcial. Las pruebas frontend unitarias y E2E estándar fueron ejecutadas, mientras que el E2E real quedó bloqueado por un problema de datos semilla en base de datos.

\subsection{Anexo D: Evidencias de reventa en Stellar/Soroban Testnet}

Este anexo debe contener los soportes de la prueba manual guiada de reventa con Freighter en Stellar/Soroban Testnet.

Se recomienda incluir:

\begin{itemize}
    \item Guía manual \texttt{E2E-REV-01}.
    \item Usuarios de prueba utilizados, sin exponer credenciales.
    \item Wallets de Testnet utilizadas, sin exponer claves privadas.
    \item Dirección del contrato utilizado.
    \item Hash de transacción de la operación de reventa.
    \item Capturas del marketplace antes y después.
    \item Capturas del inventario del Usuario A y Usuario B.
    \item Estado del ticket antes y después en PostgreSQL.
    \item Resultado de casos negativos: compra del propio ticket, listado de ticket ajeno, compra de ticket cancelado y rechazo de firma.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} pendiente. La prueba manual de reventa en Testnet no fue ejecutada durante la fase reportada.

\subsection{Anexo E: Evidencias de pruebas de carga}

Este anexo debe incluir los reportes generados por k6 para los escenarios de carga definidos.

Se recomienda anexar:

\begin{itemize}
    \item Script \texttt{tests/load/public-read.k6.js}.
    \item Script de usuarios autenticados, si aplica.
    \item Script de operaciones críticas controladas, si aplica.
    \item Salida de consola de k6.
    \item Reporte JSON o resumen exportado.
    \item Tabla de métricas por escenario: usuarios virtuales, duración, solicitudes, tasa de error, promedio, p95 y máximo.
    \item Análisis de limitaciones: ausencia de carga sobre mainnet, Freighter y transacciones Soroban masivas.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} parcial. Se ejecutó únicamente un smoke corto de lectura pública. Los escenarios autenticado y crítico quedaron pendientes.

\subsection{Anexo F: Matriz completa de trazabilidad}
\label{anexo:matriz-trazabilidad-completa}

Este anexo contiene la matriz completa de trazabilidad de pruebas de \NombreProyecto{}. La matriz relaciona cada caso de prueba con su tipo, nivel, requerimiento o caso de uso asociado, estado de implementación, estado de ejecución y observaciones.

Debido a su extensión y orientación horizontal, la matriz se presenta como anexo para no afectar la legibilidad del cuerpo principal del documento. La matriz completa debe conservar, como mínimo, las siguientes columnas:

\begin{itemize}
    \item ID de prueba.
    \item Nombre del caso de prueba.
    \item Tipo de prueba.
    \item Nivel de prueba.
    \item Requerimiento, caso de uso o atributo de calidad asociado.
    \item Estado de implementación.
    \item Estado de ejecución.
    \item Observaciones.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} pendiente de versionamiento. La matriz fue reconstruida documentalmente, pero no se encontraba versionada en el repositorio durante la ejecución reportada.

\begin{landscape}
\begingroup
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

% Aquí debe insertarse la tabla completa de trazabilidad.
% Se recomienda usar longtable por su extensión.
%
% \begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{3.2cm}|p{2.1cm}|p{2.2cm}|p{3.7cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{5.0cm}|}
% \caption[Matriz completa de trazabilidad]{Matriz completa de trazabilidad de pruebas de \NombreProyecto{}}
% \label{tab:matriz-trazabilidad-completa} \\
% \hline
% \textbf{ID prueba} & \textbf{Nombre} & \textbf{Tipo} & \textbf{Nivel} & \textbf{Requerimiento/CU asociado} & \textbf{Estado impl.} & \textbf{Estado ejec.} & \textbf{Observaciones} \\
% \hline
% ...
% \end{longtable}

\endgroup
\end{landscape}

\subsection{Anexo G: Evidencias de smoke test de despliegue}

Este anexo debe contener las evidencias de disponibilidad del ambiente desplegado.

Se recomienda incluir:

\begin{itemize}
    \item URL del frontend desplegado.
    \item URL del backend desplegado.
    \item Respuesta del endpoint \texttt{/health}.
    \item Evidencia de carga de eventos.
    \item Evidencia de carga del marketplace.
    \item Evidencia de login, inventario y escáner cuando se ejecuten con credenciales de prueba.
    \item Commit desplegado y fecha de validación.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} parcial. Se validó disponibilidad pública de frontend, backend, eventos y marketplace, pero no se ejecutaron flujos autenticados en staging.

\subsection{Anexo H: Formularios de aceptación de usuario}

Este anexo debe incluir los instrumentos y resultados de las pruebas de aceptación de usuario.

Se recomienda anexar:

\begin{itemize}
    \item Plantilla del formulario de aceptación.
    \item Tareas asignadas por rol: comprador, vendedor/revendedor, staff y administrador.
    \item Formularios diligenciados.
    \item Tabla de resultados consolidados.
    \item Promedios por pregunta.
    \item Observaciones abiertas de los participantes.
    \item Conclusión de aceptación del prototipo.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} pendiente. La plantilla existe, pero no fue aplicada a usuarios o stakeholders durante la fase reportada.

\subsection{Anexo I: Limitaciones y decisiones de alcance}

Este anexo debe registrar las decisiones de alcance que delimitan la interpretación de las pruebas.

Se recomienda incluir:

\begin{itemize}
    \item Exclusión de Stellar Mainnet.
    \item Exclusión de pagos reales.
    \item Exclusión de activos con valor económico.
    \item Exclusión de procesos KYC/AML.
    \item Exclusión de carga masiva sobre blockchain.
    \item Justificación del escáner DB-first.
    \item Justificación de redención on-chain validada a nivel de contrato.
    \item Justificación de reventa con Freighter como prueba manual guiada.
    \item Justificación de invalidación administrativa como cobertura parcial.
\end{itemize}

\textbf{Estado del anexo:} documentado conceptualmente en el plan de pruebas. Debe consolidarse como soporte final si el documento se entrega con anexos separados.

\end{document}
