\newpage
\section{Arquitectura y diseño del sistema propuesto}

\subsection{Actores, roles y límites de confianza (ticketera, vendedor, comprador, verificador)}

La arquitectura considera una plataforma de ticketing como actor B2B principal, junto con vendedores, compradores y verificadores en puerta. Los límites de confianza se definen entre operaciones on-chain verificables y componentes off-chain responsables de interfaz, persistencia y analítica.

\subsection{Modelo del ticket NFT (unicidad, autenticidad y trazabilidad)}

Cada ticket se representa como un activo no fungible con identidad única y metadatos validados por hash. La propiedad y transferencias se rastrean mediante eventos de contrato e indexación en base de datos.

\subsubsection{Identificador único y hash de metadatos (sin exponer datos sensibles)}

El diseño separa datos operativos públicos y datos sensibles de usuario. En on-chain se almacena la referencia mínima para verificar integridad, mientras el detalle extendido permanece en persistencia off-chain.

\subsubsection{Estados del ticket (VALIDO/USADO/CANCELADO) y no-burn en v1}

En la versión inicial, la redención marca el ticket como USADO sin quemar el activo, con el fin de conservar trazabilidad completa del ciclo de vida para evaluación y auditoría.

\subsection{Diseño de contratos inteligentes (Soroban)}

La lógica de negocio crítica se implementa en contratos Soroban para garantizar consistencia transaccional en operaciones de reventa.

\subsubsection{Funciones: mint/list/buy/transfer/redeem}

El conjunto funcional mínimo contempla emisión, listado de reventa, compra, transferencia de propiedad y redención del ticket.

\subsubsection{Compra atómica (pago + comisiones + transferencia)}

La operación de compra integra pago, reparto de comisiones y cambio de titularidad en una única ejecución para evitar estados parciales.

\subsubsection{Política de comisiones (10\% ticketera, 5\% plataforma)}

El modelo de negocio adopta una política de distribución porcentual parametrizable en el contrato para facilitar trazabilidad de recaudo.

\subsection{Arquitectura distribuida (3 nodos)}

El prototipo se despliega en tres nodos lógicos para separar responsabilidades y mejorar observabilidad del sistema.

\subsubsection{Nodo Web (UI ticketera)}

Gestiona la interacción de usuarios con catálogos, listados y flujo de compra/reventa.

\subsubsection{Nodo API (Node.js)}

Orquesta autenticación, reglas de negocio off-chain, integración con contratos y endpoints para verificación.

\subsubsection{Nodo Datos (PostgreSQL + Indexer)}

Consolida historial, auditoría y analítica mediante persistencia relacional e ingestión de eventos de blockchain.

\subsection{Indexación y auditoría (eventos on-chain hacia Postgres)}

La trazabilidad histórica se logra consumiendo eventos de contrato y almacenándolos en tablas de auditoría para consultas por ticket, usuario y transacción.

\subsubsection{Ventana de retención de getEvents y necesidad de ingesta}

Debido a restricciones de retención en consultas RPC, el indexador se considera un componente obligatorio para mantener historia completa del sistema.

\subsection{Mapeo normativo simulado (Ley 1493/2011 en diseño, solo documental)}

El diseño incorpora un mapeo documental de reglas de fiscalización como referencia académica, sin declarar implementación legal productiva.


 









